ČÁST DRUHÁ

1

„Co je ti? Pověz!“ domlouval jí, když se zcela vzpamatoval, a dosud ji svíral pevně, horoucně v náručí. „Co je ti, lásko moje?“

Tiše plakala, hlavu sklopenou, a schovávala planoucí obličej na jeho prsou. Ještě dlouho nebyla schopná vypravit ze sebe ani slovo a chvěla se, jako by se něčeho vyděsila.

„Nevím,“ zašeptala konečně sotva slyšitelně, těžce oddechovala a skoro jí nebylo rozumět. „Ani nevím, jak mě napadlo, abych k tobě zašla…“ Ještě pevněji se k němu přitiskla a v náhlém citovém výlevu mu líbala ruce, hruď i rameno a nakonec si zastřela rukama tvář, poklekla a skryla hlavu na jeho kolenou. Když ji s nevýslovným steskem netrpělivě zvedl a posadil vedle sebe, rozplamenila se její tvář studem, její oči plakaly a žadonily o smilování a křečovitý úsměv, který se jí prodral na rty, stěží potlačil prudký, nezkrotný, nový cit. Jako by se čehosi lekala, nedůvěřivě ho odstrkovala, odvracela se od něj a odpovídala na jeho kvapné otázky bojácně a šeptem, hlavu skloněnou.

„Možná jsi měla zlý sen,“ utěšoval ji, „nebo nějaké děsivé vidění… Nebo on tě vystrašil… Blouzní a je v bezvědomí… Třeba říkal něco, co jsi neměla slyšet…?“

„Ne, já nespala,“ odpověděla a všemožně se pokoušela ovládnout svoje vzrušení. „Nemohla jsem usnout. On pořád mlčel a jenom jednou mě zavolal. Několikrát jsem k němu šla a povídám: ‚Bojím se‘, ale on se neprobudil a neslyšel mě. Je těžce nemocný. Bůh mu pomoz! Přepadl mě takový hořký smutek. Usilovně jsem se modlila a najednou mě to chytlo…“

„Přestaň, Kateřino, živote můj. Prostě ses včera vylekala…“

„Ne, včera ne.“

„Stává se ti to někdy?“

„Ano.“ Znovu se roztřásla a polekaně se k němu přitulila jako dítě. „Víš,“ řekla, když přestala vzlykat, „jdu k tobě, protože mi bylo samotné těžko,“ opakovala a vděčně mu tiskla ruce.

„Stačí, už neplač nad cizím neštěstím. Schovej si slzy pro sebe, až ti bude těžko a nebudeš mít nikoho, kdo by tě utěšil…“

„Poslyš, měl jsi nějakou milou?“

„Ne… před tebou jsem žádnou neměl…“

„Ty mě pokládáš za svou milou?“ užasle na něho pohlédla a snad něco chtěla říci, ale odmlčela se a sklopila zrak. Obličej jí vzplál ruměncem, za neoschlými slzami na řasách se oči zatřpytily jasněji a bylo znát, že jí na rtech uvízla jakási otázka. Asi dvakrát se na něho trochu nesměle, trochu čtverácky zadívala a pak zase sklopila oči.

„Ne, nebudu tvoje první láska,“ řekla, „ne, ne,“ opakovala, zamyšleně pokývala hlavou a na rty se jí vloudil úsměv. „Ne,“ rozesmála se nakonec, „tvoje sestra nikdy nemůže být tvoje milá.“

Zahleděla se na něho a její tvář vyzařovala takový smutek, všecky její rysy prostupoval bezvýchodný stesk a nečekaně v ní propuklo niterné zoufalství, až Ordynova ovládl nepochopitelný bolestný soucit k neznámému hoři; upíral oči na Kateřinu a nevýslovně trpěl.

„Poslyš, něco ti povím,“ pokračovala a pokoušela se potlačit pláč, tiskla jeho ruce ve svých a její hlas zraňoval, „dobře mě poslouchej, radosti moje: Zkroť svoje srdce a neměj mě rád tak jako doposud. Uleví se ti, bude ti veseleji, uchráníš se před úhlavním nepřítelem a získáš milovanou sestru. Budu k tobě chodit, kdy budeš chtít, budu tě opatrovat a nebudu se hanbit, že jsem tě potkala. Ošetřovala jsem tě dva dny, co jsi byl nemocný. Přijmi mě za svou sestru. Ne nadarmo jsme se sblížili, ne nadarmo jsem se slzami prosila za tebe Bohorodičku. Druhou takovou sestru nikdy nezískáš, kdybys prošel celý svět, celičkou zem křížem krážem, druhou takovou milovanou bytost nenajdeš, i když si to tvoje srdce žádá. Vroucně si tě zamiluju, všecko budu mít ráda jako teď a tebe budu milovat za to, že máš průzračně čistou duši, i za to, že jsem na první pohled poznala, jak žádoucí host jsi v našem domě a že jsi u nás ne zbůhdarma žádal o přístřeší. Budu tě mít ráda i za to, že když se díváš, tvoje oči jsou laskavé a hovoří o tvém srdci, a když něco povědí, hned vím, co v něm skrýváš. Ráda bych obětovala život za tvou lásku, volnost za to, že je sladké otročit milovanému srdci… Ale můj život nepatří mně, nejsem volná. Měj mě rád jako sestru a buď mi bratrem, přijmi mě do svého srdce, až mě zase přepadne stesk a zlá slabost… Jenom nedopusť, abych se musela stydět k tobě chodit a prosedět s tebou celou dlouhou noc jako teď. Slyšíš mě? Vezmeš si to k srdci? Porozuměl jsi tomu, co jsem ti říkala?“ Chtěla ještě něco dodat, pohlédla na něho, položila mu ruku na rameno, ale vtom se k němu vysíleně přivinula. Hlas se jí zlomil, křečovitě, vášnivě se rozplakala, ňadra se jí dmula a obličej jí vzplanul jako večerní červánky.

„Živote můj,“ zašeptal, zrak se mu kalil a dech tajil. „Radosti moje,“ opakoval a nepoznával vlastní slova, nepamatoval si, co říká, nechápal sám sebe a chvěl se obavou, aby jedním vzdechem neporušil kouzlo, nezničil vše, co se s ním dělo a co spíš považoval za výplod fantazie než za skutečnost; všecko viděl jako v mlhách. „Nevím, nechápu tě, nevzpomínám si, cos říkala, rozum se mi kalí a srdce bolí, ty moje královno…“

Hlas mu selhal vzrušením. Přitiskla se k němu ještě horoucněji, pevněji. Vstal a už se neovládl – rozháraný, vyčerpaný opojením sklesl na kolena. Z prsou se mu vydral křečovitý bolestný vzlyk a hlas, který vycházel přímo z jeho nitra, se rozechvěl jako struna nepoznaným nadšením a blažeností.

„Kdo vlastně jsi, moje milá? Kde ses tu vzala, růžičko moje?“ vyptával se a stěží potlačoval pláč. „Z kterého nebe jsi zaletěla na mou zem? Je to jako sen – nemůžu tomu uvěřit. Nevyčítej mi nic… nech mě mluvit, chci ti všechno vypovědět. Už dlouho se k tomu chystám… Kdo jsi, radosti moje? Jak jsi našla cestu k mému srdci? Vypravuj, jak dlouho už jsi moje sestra? Pověz mi o sobě všecko, kdes byla? Pověz, jak se jmenuje město, kde jsi žila, co sis tam nejdřív ze všeho oblíbila, co tě těšilo a po čem se ti stýskalo?… Byl tam teplý vzduch a jasná obloha? Ke komu jsi přilnula, kdo tě přede mnou miloval, komu prvnímu jsi věnovala své sympatie? Mělas vlastní matku? Hýčkala tě jako dítě, nebo jsi byla osamělá jako já, když jsi vykročila do života? Pověz, bylas vždycky taková jako teď? O čem jsi snívala, jakou budoucnost sis představovala a co se ti vyplnilo – všecko mi řekni… Po kom zatoužilo tvoje dívčí srdce a komu jsi ho darovala? Pověz, co já ti mám dát za tebe? Pověz mi to, moje milá, můj světe, sestřičko moje, pověz, čím si mám získat tvoje srdce?“

Hlas mu selhal a on sklopil hlavu. Když znovu vzhlédl, zmocnila se ho ledová hrůza, až mu vlasy vstávaly na hlavě.

Kateřina seděla bledá jako stěna, strnule hleděla do prázdna, rty měla zmodralé jako nebožka a oči zkalené tichým utrpením. Pomalu vstala, vykročila a po dvou krocích s pronikavým pláčem sklesla před ikonou… Z prsou se jí drala přerývaná nesouvislá slova. Pak omdlela. Do krajnosti vyděšený Ordynov ji zvedl a položil na svoje lůžko. Celý bez sebe se k ní sklonil. Za okamžik otevřela oči, zvedla se na lůžku, rozhlédla se kolem a chytila ho za ruku. Přitáhla ho k sobě, pokoušela se cosi šeptat stále ještě bledými rty, ale hlas ji neposlouchal. Nakonec se jí vyhrnuly proudem slzy a spalovaly jeho zvlhlou ruku.

„Je mi těžko, nastává moje poslední hodinka!“ zašeptala nakonec zoufale, úzkostně. Ještě se pokoušela něco říci, ale zdřevěnělý jazyk jí nedovolil pronést jediné slovo. Zoufale hleděla na Ordynova, který nechápal, co se děje. Sklonil se k ní a pozorně naslouchal. Konečně zaslechl, jak zřetelně šeptá:

„Jsem zkažená, zkazili mě, zničili!“

Zvedl hlavu a pohlédl na ni s divokým úžasem. Hlavou se mu mihla ošklivá myšlenka. Povšimla si jeho křečovitého, bolestného výrazu.

„Ano,“ pokračovala, „zkazil mě jeden zlý člověk – on, můj zhoubce! Zaprodala jsem mu duši… Proč jsi mi připomněl matku? Proč jsi mě chtěl trápit? Bůh tě bude soudit!“

Vzápětí se rozplakala. Srdce se mu sevřelo smrtelnou úzkostí.

„On říká,“ špitala tajemným, tlumeným hlasem, „že až umře, přijde si pro mou hříšnou duši… Jsem jeho, zaprodala jsem mu svou duši… Týral mě, četl mi z knih… Tumáš, podívej se, to je jeho kniha! Tvrdí, že jsem spáchala smrtelný hřích… Jen se podívej…“ a ukazovala mu knihu: ani nezpozoroval, jak se tu vzala. Mechanicky ji vzal do ruky – byla psaná ručně jako starodávné knihy rozkolníků, které měl příležitost vidět. Ale teď neměl sílu se dívat a soustředit se na něco jiného. Kniha mu vypadla z ruky. Mlčky objal Kateřinu a pokoušel se ji uklidnit.

„Přestaň! Přestaň!“ říkal jí. „Vyděsili tě, ale teď jsi se mnou. Odpočiň si, moje milá, lásko moje, můj světe!“

„Ty nic nevíš!“ začala znovu a tiskla mu ruce. „Taková jsem vždycky! Pořád se bojím… Už mě netrap! Když k němu přijdu,“ pokračovala za chvilku a hluboce vydechla, „někdy mě zaříkává vlastními slovy, jindy bere knihu, tu největší. Čte takové strašné, kruté věci! Pronáší nade mnou všelijaká slova! Nevím ani co, všemu nerozumím, ale lekám se, a když se zaposlouchám do jeho hlasu, jako by nemluvil on, ale někdo jiný, zlý, koho ničím neobměkčíš, neuprosíš, a hned je mi těžko u srdce… Zrovna jako by mi srdce hořelo… Je to těžší, než když mě přepadne úzkost!“

„Tak k němu nechoď! Proč k němu chodíš?“ domlouval jí a stěží poznával vlastní slova.

„Proč jsem přišla k tobě? Když se zeptáš, nevím… A on mi pořád říká: modli se, modli se! Někdy vstanu v tmavé noci a dlouho, celé hodiny se modlím. Často se mi klíží oči, ale strach mě probudí a mně se zdá, že se žene bouře a se mnou bude zle, zlí lidé mě umučí, zpřerážejí mi údy a že svaté patrony neuprosím a oni mě neuchrání před krutým hořem. Duše mi puká, celé tělo jako by se chtělo pláčem rozpůlit… Začnu se znovu modlit a modlím se do té doby, dokud na mě Bohorodička neshlédne ze svatého obrazu milostivěji. Pak vstanu a jako ubitá si jdu lehnout. Usnu na podlaze, vkleče, před svatým obrazem. Stává se, že on se probudí, zavolá mě, začne se se mnou mazlit, hladí mě, utěšuje a mně se uleví. I kdyby mě postihlo nějaké neštěstí, s ním se nebojím. Má velkou moc. Jeho slovo platí…“

„Co tě trápí, pověz!“ a Ordynov zoufale zalomil rukama.

Kateřina strašlivě zbledla. Hleděla na něho jako odsouzenec k smrti, který nečeká na smilování.

„Jsem prokletá. Matka mě proklela! Zabila jsem vlastní matku!“

Beze slova ji objal. Bázlivě se k němu přitiskla. Cítil, jak jí celým tělem projelo křečovité chvění, jako by se její duše loučila s tělem.

„Zahrabala jsem matku do chladné země,“ přiznávala, rozechvělá vzpomínkami a pohroužená do nenávratné minulosti. „Už dávno jsem chtěla mluvit, ale on mě vždycky zaříkával modlitbou, výčitkou a hněvivými slovy. Někdy na mě sešle úzkost jako můj nepřítel a pokušitel. A mně se všecko, jako dnes v noci, vrací… Poslyš! To bylo dávno, moc dávno, už si nevzpomínám, kdy, a přece to vidím před sebou, jako by to bylo včera, jako svůj včerejší sen, co mi celou noc drásal srdce. Smutek prodlužuje čas na dvojnásobek. Posad‘ se ke mně, budu ti vyprávět o svém hoři. Poroučím svůj život do tvé vůle. Ať se na místě propadnu… Stíhá mě matčina kletba….“

Chtěl ji zarazit, ale ona, ruce sepjaté, jako by ho úpěnlivě prosila, aby ji vyslechl, a pak znovu, s ještě větší obavou se rozpovídala. Její vyprávění bylo nesouvislé. Z jejích slov bylo patrné, jaká bouře burácí v jejím nitru, ale on všecko chápal, protože její život splynul s jeho a její hoře s jeho hořem. A mezitím se objevil nepřítel, proměňoval se, rostl s každým jejím slovem a s nevyčerpatelnou silou drtil jeho srdce a vysmíval se jeho hněvu. Krev se Ordynovovi pěnila, zalévala srdce a mátla rozum. Zlý stařec z jeho snů (Ordynov tomu věřil) stál před ním.

„Byla takováhle noc,“ začala Kateřina, „jenomže ještě hrůzostrašnější a vítr skučel v našem lese, jak jsem ho ještě nikdy neslyšela… A tu noc začala moje záhuba! Pod naším oknem to vyvrátilo dub a pak k nám přišel šedovlasý starý žebrák a řekl, že pamatoval ten dub jako malý a že byl stejný jako teď, kdy ho vítr zdolal… Tu noc – jako by to bylo dnes – bouře zničila na moři otcovy lodi a on, přestože byl nemocný, jel k místu neštěstí, hned jak přiběhli rybáři. My s maminkou jsme seděly doma, já jsem podřimovala, ona po něčem tesknila a hořce plakala… já věděla proč: Zrovna tenkrát začala stonat, byla bledá a pořád mi opakovala, abych jí chystala rubáš… Vtom o půlnoci někdo zabušil na vrata. Vyskočila jsem a krev se mi nahrnula k srdci. Maminka vykřikla, ale já se na ni ani nepodívala, bála jsem se. Vzala jsem svítilnu a šla jsem otevřít. Byl to on! Bylo mi úzko, vždycky mi bylo úzko, když k nám přišel, od dětství si ho pamatuju, sotva jsem začala brát rozum… Tehdy ještě neměl bílé vlasy, ale smolně černé vousy a oči mu hořely jako uhlíky. Do té doby se na mě ani jedinkrát laskavě nepodíval. Zeptal se: ,Je matka doma?‘ Zavírala jsem branku a říkala jsem: ‚Otec není doma.‘ Řekl: ‚Vím,‘ a vtom se na mě podíval tak… jako ještě nikdy. Já šla a on pořád stál na místě. ‚Proč nejdeš dál?‘ ,Přemýšlím.‘ Pak jsme vešli do světnice. ‚Proč jsi říkala, že otec není doma, když jsem se ptal, jestli je doma matka?‘ Mlčela jsem… Maminka div neomdlela a pak se k němu rozběhla… Sotva jí věnoval pohled – všecko jsem viděla. Byl celý mokrý a třásl se. Bouře ho hnala dvacet verst – ale odkud a kde byl, jsme se já ani maminka nikdy nedozvěděly. Předtím jsme ho celých devět neděl neviděly… Odhodil čepici, rukavice, nepoklonil se u svatých obrazů ani hospodyni a usadil se u ohně…“

Přejela si rukou po obličeji, jako by ji cosi hnětlo a drtilo, ale po chvíli znovu zvedla hlavu a pokračovala:

„Začali s matkou mluvit tatarsky. Matka uměla, ale já nerozuměla ani slovo. Když k nám někdy předtím přišel, poslali mě ven: matka se neodvážila prozradit vlastní dceři ani slůvko. Ďábel si koupil mou duši a já se naparovala a dívala jsem se přitom na matku. Vidím, jak po mně pokukují, jak o mně mluví. Matka se rozplakala, ale on vytáhl nůž – nebylo to poprvé, co jsem viděla, jak při rozhovoru s matkou vytáhl nůž. Vyskočila jsem a chytila jsem ho za opasek: chtěla jsem mu nůž vytrhnout. Zaskřípal zuby, vykřikl a chtěl mě odstrčit – uhodil mě do prsou, ale já se držela jako klíště. V tu chvíli jsem myslela, že umřu – před očima jsem měla mlhu a skácela jsem se beze slova na zem. Vidím – pokud jsem byla schopna vnímat – jak si odepíná opasek, rukou, kterou mě udeřil, vytahuje nůž a podává mi ho: ‚Na, řež s ním, co chceš, hrej si s ním… Urazil jsem tě a za to se ti pokloním až k zemi, i když mám svou hrdost.‘ Odložila jsem nůž a krev se mi vehnala do hlavy. Ani jsem se na něj nepodívala, pamatuju, že jsem se usmála sevřenými rty, pohlédla jsem mamince výhrůžně přímo do jejích smutných očí a pořád jsem se vyzývavě usmívala jako předtím. Matka seděla bledá, strnulá…

Ordynov napjatě poslouchal její nesouvislé vyprávění. Po počátečním výbuchu se zvolna uklidňovala a její řeč byla pomalejší: chudinka se zcela ponořila do svých vzpomínek a po bezbřehém moři se šířily vlny smutku.

„Popadl čepici a ani se nerozloučil. Znovu jsem vzala svítilnu, abych ho vyprovodila místo matky. Ta byla nemocná, ale přesto ho chtěla vyprovodit sama. Došli jsme k vratům. Mlčky jsem mu otevřela branku a odehnala psy. Vidím, že smeká čepici a uklání se mi. Pak sáhne do záňadří, vytáhne červenou safiánovou krabičku, otevře ji a já zahlédnu jantarová zrnka. ‚Mám na předměstí jednu krasavici, vezl jsem jí ten dárek, ale nakonec jsem k ní nejel. Vezmi si to, děvče, a opatruj svou krásu. Třeba potom můj dárek rozdupej, ale vezmi si ho.‘ Přijala jsem dárek, nechtěla jsem ho rozdupat, ale ani jsem nechtěla moc děkovat, a tak jsem si beze slova vzala krabičku. Přijdu domů a ukážu krabičku matce – kvůli tomu jsem si dárek vzala. Matka chvíli mlčela a byla bílá jako plátno, jako by se bála se mnou mluvit. ‚Co je, Káťo?‘ zeptala se. Odpověděla jsem: ,Nevím, tohle ti přinesl kupec.‘ Vidím, že jí vyhrkly slzy a zatajila dech. ‚To není pro mě, zlá dcero.‘ Vzpomínám, jak trpce to vyslovila, jako by chtěla celou duši vyplakat. Zvedla jsem hlavu a chtěla jsem se jí vrhnout k nohám, ale ďábel mi našeptal jiná slova: ‚Když to není pro tebe, nejspíš to bude pro otce. Až se vrátí, odevzdám mu to a řeknu: Byli tady kupci a zapomněli tu svoje zboží…‘ Moje drahá maminka se rozplakala a povídá: ‚Sama mu povím, co to bylo za kupce a pro jaké zboží přijeli… Povím mu, čí jsi dcera, bezbožnice! Ty nejsi moje dcera, ale zákeřná zmije! Jsi moje prokleté dítě!‘ Mlčela jsem, nevypravila jsem ze sebe jediné slovo, jedinou slzičku jsem nevymáčkla… Všecko ve mně odumřelo… Šla jsem do svého pokojíku a celou bouřlivou noc jsem byla vzhůru a sbírala myšlenky.

Mezitím uběhlo pět dní. Večer pátého dne přijel otec. Zamračil se, šel z něho strach: cestou ho přepadla nemoc. Vidím, že má ovázanou ruku, a napadlo mě, že mu cestu zkřížil nepřítel, vysál mu všecky síly a seslal na něho nemoc. Věděla jsem, kdo je to, všecko jsem věděla. Otec nepromluvil s matkou ani slůvko, nezeptal se na mě. Svolal všecky domácí, nařídil zastavit podnik a chránit dům před číhavými zraky. Tenkrát jsem cítila, že doma je dusno. Čekali jsme. Nastala noc, taky bouřlivá, vichřičná, a mě přepadl strach. Otevřela jsem okno, tváře mi planuly, v očích jsem měla slzy a neklidné srdce se zmítalo – byla jsem celá v jednom plameni. Toužila jsem odejít někam daleko, třeba až na kraj světa, kde se rodí blesky a bouře. Moje dívčí ňadra se prudce zvedala… Vtom – už bylo pozdě – jsem buďto v polospánku, anebo ve zmatení mysli – jako by mi na duši padla mlha – slyšela, jak někdo klepe na okno: ‚Otevři!‘ žádá. Dívám se, jak kdosi šplhá k oknu po provaze. Hned mi bylo jasné, kdo nás ráčil navštívit… Otevřela jsem okno a vpustila ho do svého pokojíku. Byl to on! Ani si nesundal čepici, usedl na lavici a sotva popadal dech, jako by ho někdo honil. Skrčila jsem se v koutku a pamatuju se, jak jsem zbledla. ,Je otec doma?‘ ptal se. ‚Je.‘ ‚A matka?‘ ‚Taky.‘ ‚Teď mlč a poslouchej!‘ ‚Poslouchám.‘ ‚Co slyšíš?‘ ‚Hvizd pod oknem.‘ ‚Chceš, aby tvému nepříteli srazili hlavu, děvče? Chceš zavolat otce a zahubit mě? Záleží to na tvé dívčí vůli. Tu máš provaz a svaž mě, jestli ti srdce velí, jestli chceš ztrestat urážku.‘ Mlčela jsem. ‚No tak… řekni něco, radosti moje…‘ ‚Co ode mě chceš?‘ ‚Potřebuju udolat nepřítele, se starou láskou se po dobrém rozejít a nové, mladé a hezké, se poklonit…‘ Rozesmála jsem se: ani nevím, jak se stalo, že mi jeho ďábelská slova zapadla do srdce. ‚Pusť mě dovnitř, krasavice, ať se projdu, vyzkouším svoje srdce a vzdám hospodářům úctu.‘ Celá jsem se třásla, zuby mi drkotaly a namísto srdce jsem měla rozžhavené železo. Šla jsem, otevřela jsem mu dveře, pustila ho do domu a jenom na prahu jsem s přemáháním řekla: ‚Na, vezmi si zpátky ten svůj dárek a podruhé mi nic nedávej,‘ a hodila jsem za ním krabičku.“

Kateřina se nadechla, aby mohla pokračovat. Chvěla se jako list a střídavě bledla, střídavě jí krev bušila ve spáncích. Když se odmlčela, tváře jí hořely, oči přes slzavou clonu jiskřily a ňadra se jí zvedala. Pak znovu zbledla a ochablým, smutným, rozechvělým hlasem se svěřovala:

„Zůstala jsem sama a jako bych se ocitla ve vichřici. Najednou zaslechnu křik, po dvoře běží lidé z továrny a slyším: ‚Továrna hoří!‘ Schovala jsem se, všichni domácí běželi k ohni. Zůstala jsem sama s maminkou. Já nezdárná dcera jsem věděla, že se loučí se životem; už třetí den ležela na smrtelné posteli… Vtom zaslechnu pod mým oknem slabý výkřik, jako když se dítě něčeho ve spánku poleká, a pak všecko utichlo. Sfoukla jsem svíčku a zakryla jsem si rukama tvář, bála jsem se otevřít oči, byla jsem jako zdřevěnělá. Najednou jsem zaslechla křik lidí z továrny. Vyklonila jsem se z okna a viděla jsem, jak nesou mrtvého otce. Slyším, jak si mezi sebou říkají: ‚Uklouzl a spadl do rozpáleného kotle, nejspíš ho tam ďábel postrčil!‘ Padla jsem na lůžko. Čekám, celá strnulá, a nevím, na co nebo na koho – ale bylo mi tenkrát hrozně těžko. Už si nevzpomínám, jak dlouho to trvalo, ale pamatuju se, že se to se mnou začalo všecko houpat, hlava mě rozbolela a oči mi slzely kouřem: byla jsem ráda, že mě čeká blízký konec. Vtom slyším, jak mě kdosi bere za ramena. Dívám se a sotva ho poznávám: je to on, celý ožehlý, a z jeho kabátu se kouří.

‚Přišel jsem za tebou, krasavice. Vyveď mě z toho neštěstí, jako jsi mě předtím do něho dostala: zaprodal jsem kvůli tobě svou duši. Nedokážu odmodlit tu proklatou noc! Budeme se modlit spolu!‘ A smál se, zlosyn! ‚Ukaž mi cestu,‘ žádá mě, ‚ale ať nás lidé nevidí!‘ Vzala jsem ho za ruku a vedla jsem ho. Prošli jsme chodbou – měla jsem u sebe klíče – otevřela jsem dveře a ukázala jsem na okno. Vedlo do sadu. Chytil mě do náručí a vyskočili jsme z okna. Běželi jsme dlouho, moc dlouho a drželi jsme se za ruce. Vtom se tyčí před námi hustý, tmavý les. On zbystří sluch: ‚Pronásledují nás, Káťo! Honí nás, ale teď není vhodná chvíle na to, abychom umírali. Polib mě, krasavice. Ať žije láska a věčné štěstí!‘ ‚A proč máš na rukách krev?‘ ptám se. ‚Podřízl jsem vaše psy, štěstí moje, tuze štěkali na pozdního hosta! Pojďme!‘ Znovu jsme běželi, zahlédli jsme na pěšině tatínkova koně, přetrhl uzdu a utekl ze stáje – zřejmě nechtěl uhořet. ‚Nasedni, Káťo! Bůh nám seslal pomoc!‘ Mlčela jsem. ‚Nebo snad nechceš? Nejsem žádný neznaboh ani ďábel. Pokřižuju se, jestli chceš,‘ a udělal to. Vsedla jsem na koně, přitiskla se k němu a ztratila jsem vědomí, jako by mě přepadl spánek. Když jsem se vzpamatovala, viděla jsem, že jsme zastavili u široké řeky. Slezl, pomohl mi z koně a odběhl do rákosin: tam schovával loďku. Vsedli jsme do loďky. ‚Buď sbohem, dobré zvíře, běž k novému hospodáři, všichni staří tě opouštějí!‘ Rozběhla jsem se ke koni a na rozloučenou jsem ho pevně objala. Pak jsme vsedli do loďky, on vesloval a vmžiku se nám břehy ztratily z očí. Vtom vidím, že složil vesla a rozhlédl se:

‚Buď zdráva, matičko, bouřlivá řeko, živitelko moje, která napájíš lid! Pověz, chránilas můj majetek, když jsem tu nebyl, uchránilas moje zboží?‘ Mlčela jsem, oči sklopené, a tváře mi hořely studem. On pokračoval: ,Všecko si vezmi, ty bouřlivá, nenasytná, ale slib mi, že budeš chránit a hýčkat mou drahocennou perlu! Promluv aspoň slovíčko, krasavice, jako když se rozzáří po bouři slunce, a rozptyl černou noc!‘ Usmíval se – toužil po mně, ale já nesnášela jeho úsměvy, styděla jsem se. Užuž jsem chtěla něco říct, ale netroufala jsem si, a tak jsem mlčela. ‚Dobrá, ať je po tvém,‘ odpověděl hořce na mou nesmělou myšlenku, jako by byl nešťastný. ,Abys věděla, sílu nepřemůžeš. Bůh s tebou, hrdopýško, holubice moje. Vím, nenávidíš mě, nezalíbil jsem se tvým jasným očím.‘ Poslouchala jsem ho a lomcovala mnou zlost. Ale přemohla jsem se a řekla jsem: ‚Ať už ses mi zalíbil nebo ne, jedno je jisté: nenajde se druhá taková nerozumná a nestydatá, co svůj dívčí pokojík za temné noci zneuctila, svou duši smrtelným hříchem obtížila a svoje posedlé srdce neovládla. Ať to vědí moje horké slzy a ten, kdo se zlodějsky vychloubá cizím neštěstím a vysmívá se dívčímu srdci!‘ Po těch slovech jsem se neudržela a rozplakala jsem se… On chvíli mlčel a pak na mě pohlédl tak, až jsem se roztřásla jako list. ‚Poslyš, krasavice,‘ povídá a oči mu podivně planou, ‚nemluvím do větru, dám ti svoje slovo: Pokud mi daruješ štěstí, potud budu tvým pánem. A až mě přestaneš mít ráda, nic neříkej, nevypusť z úst ani slovíčko, nenamáhej se, jenom svrašti svoje sobolí obočí, mrkni černým okem, pohni malíčkem a já ti vrátím tvou lásku i zlatou svobodu, ale to bude, moje hrdopýško, krasavice moje, můj konec!‘ Po těch slovech mi zahrála každá žilka v těle…“

Hluboké vzrušení jí zabránilo pokračovat. Nadechla se, usmála se své nové myšlence a užuž otvírala ústa, ale vtom se její jiskřivý pohled setkal s planoucím, upřeným pohledem Ordynova. Škubla sebou, chtěla něco říct, ale krev se jí vehnala do tváří… Jako šílená si zastřela rukama tvář a sklesla do podušek. Ordynov byl otřesen… Nesnesitelný chaos a trýzeň rozleptávaly celé jeho nitro jako jed a sílily s každým Kateřininým slovem: ovládla ho nevýslovná touha a nezkrotná vášeň a zmátla jeho smysly. Současně ho skličoval stále víc bezbřehý smutek. Chvílemi chtěl Kateřinu okřiknout, aby mlčela. Chtěl se jí vrhnout k nohám a úpěnlivě ji s pláčem prosit, aby ho zbavila milostné trýzně, vrátila mu dřívější nezištnou touhu, a bylo mu líto vlastních vyschlých slz. Srdce se mu svíralo, krvácelo a bránilo výlevu zraněné duše. Nechápal Kateřinina slova a jeho láska se lekala citu naplňujícího ubohou Kateřinu. Proklínal v tu chvíli svou vášeň, která ho dusila, vyčerpávala, měl pocit, že mu v žilách namísto krve koluje roztavené olovo.

„Mě netrápí to, co jsem ti teď vyprávěla,“ doznávala Kateřina a zvedla hlavu. V jejím hlase zněl kov, když líčila svůj nežádoucí cit. Srdce jí přetékalo utajenými, zoufalými slzami. „To není moje trápení, moje starost! Co mi záleží na vlastní matce, třebaže jinou v celém světě nenajdu! Co na tom záleží, že mě ve své poslední hodince proklela! Co mi záleží na mém dřívějším bezstarostném životě, na teplé komůrce, na dívčí volnosti! Co na tom, že jsem se zaprodala ďáblovi, obětovala duši svému zhoubci, že jsem svoje štěstí vykoupila těžkým hříchem. V tom není moje neštěstí, přestože i to přispívá k mé záhubě… Ale je mi hořko a srdce mi puká při pomyšlení, že jsem jeho hanebná otrokyně a že moje vlastní hanba a stud jsou mně, nestoudnici, milé, že mému dychtivému srdci je příjemné připomínat si svoje neštěstí, jako by to byla radost a štěstí, a že v srdci nechovám hněv na toho, kdo mě potupil!“

Poslední slova jí uvízla v hrdle; propukla v křečovitý hysterický pláč. Z prsou se jí dral horký, přerývaný dech a spaloval rty, ňadra se zvedala a klesala a v očích se blýskl nepochopitelný hněv. Ale současně celý její zjev vyzařoval takové kouzlo a každý rys její tváře, každá žilka se chvěla vášnivým přívalem citu a tak nevídanou trýznivou krásou, že Ordynov potlačil každou černou myšlenku a zaplašil smutek. Z celého srdce toužil přivinout se k jejímu a vášnivě, v závratném roztoužení strnout společně s ním v zapomnění, tlouci stejně bouřlivě v neznámém vášnivém poryvu a třeba zároveň s ním utichnout. Povšimla si jeho zamlženého pohledu a usmála se tak, že jeho srdce ošlehl dvojnásobný plamen. Stěží se ovládal.

„Polituj mě, ušetři mě,“ šeptal jí, tlumil svůj rozechvělý hlas, skláněl se k ní, opíral se o její rameno v tak těsné blízkosti, až jejich dech splýval, a zahleděl se jí do očí. „Zničila jsi mě! Neznám tvoje hoře a moje duše je zmatená! Co mi záleží na tom, proč pláče tvoje srdce! Řekni, co chceš… a já to udělám. Pojď se mnou, nenič mě, nezabíjej mě!“

Upřela na něj pohled a slzy na rozpálených tvářích jí vyschly. Chtěla ho přerušit, vzala ho za ruku, chtěla něco říci, ale nenalézala slov; na rtech se jí objevil podivný úsměv, snad posměšek.

„Abys věděl, nevyprávěla jsem ti všecko,“ řekla nakonec přerývaně. „Povím ti víc, ale vyslechneš mě, ty moje horká hlavo? Vyslechni svou sestřičku! Ještě jsi nepoznal celé její kruté hoře! Ráda bych ti vyprávěla, jak jsem s ním rok žila, ale nebudu… Když minul rok, odešel s kamarády na řeku, a já zůstala u jeho macechy v přístavu. Čekám měsíc, druhý – a pak jsem na předměstí potkala mladého kupce, pohlédla jsem na něj a vzpomněla jsem si na svoje zlatá léta. ,Sestřičko milá!‘ řekl mi po několika slovech. Jsem Aljoša, tvůj souzený ženich, rodiče nás jako děti dali dohromady. Zapomnělas na mě? Jsem z vašeho kraje, vzpomeň si…‘ ‚A co se o mně u nás povídá?‘ ‚Lidé roznášejí, že ses spustila, odhodila jsi dívčí stud a sblížila ses s loupežníkem a vrahem,‘ sděloval mi se smíchem Aljoša. ‚A cos o mně říkal ty?‘ ‚Chtěl jsem toho hodně vypovědět, když jsem sem jel,‘ a upadl do rozpaků, ‚ale teď se mi zastavilo srdce, když jsem tě uviděl. Zničila jsi mě! Kup si moji duši, a třeba se vysměj mému srdci, mé lásce, krasavice. Jsem sirotek, jsem svým pánem, a duši jsem ještě nikomu nezaprodal jako jiní, co ztratili paměť, ale moje srdce si nekoupíš, já ti ho daruju, je vidět, že se dá získat!‘ Rozesmála jsem se. To mi nejednou opakoval – celý měsíc žil v naší osadě, propustil svoje lidi, nechal napospas svoje zboží a byl tak sám… Zželelo se mi sirotkových slz a jednou mu povídám: ‚Počkej na mě, Aljošo, po setmění dole u přístavu. Pojedem do tvého kraje – tenhle nešťastný život už mě omrzel!‘ Přišel večer, svázala jsem si uzel a srdce se ozvalo, zanaříkalo. Vtom vidím, jak se nečekaně vrací můj hospodář. ‚Buď zdráva, půjdeme. Vypukne bouře, ale čas nečeká.‘ Šla jsem za ním, došli jsme k řece, ale k našim lodím je daleko. Dívám se a vidím loďku a v ní známý veslař, jako by na někoho čekal. ‚Buď zdráv, Aljošo! Bůh tě ochraňuj! Opozdil ses snad v přístavu a pospícháš ke svým lodím? Dovez nás, příteli, tuhle s hospodyní k našim. Svou loďku jsem nechal odplout a plavat neumím.‘ ,Sedni si,‘ řekl Aljoša a ve mně zatrnulo, když jsem uslyšela jeho hlas, ‚a přiber hospodyni. V mém paláci bude místo pro oba.‘ Vsedli jsme do loďky. Byla tmavá noc, hvězdy se schovaly, zvedl se prudký vítr, vlny se vzedmuly a my byli asi tři versty od břehu. Všichni jsme mlčeli. ,Bouře!‘ povídá můj hospodář. ‚To nevěstí nic dobrého! Takovou bouři jsem ještě na řece nezažil, jaká se přižene! Bude nám těžko v naší loďce! Neunese nás všechny tři!‘ ‚Máš pravdu,‘ souhlasil Aljoša, ,jeden z nás je tu přebytečný.‘ Hlas se mu chvěl jako struna. ,Pověz mi, Aljošo… Znával jsem tě jako batole, kamarádil jsem s tvým otcem, přátelili jsme se, co myslíš, doplaveš bez loďky ke břehu, anebo zahyneš jen tak pro nic za nic, zahubíš svou duši?‘ ,Nedoplavu,‘ odpoví Aljoša. ,A ty, dobrý člověče, není na to teď zrovna vhodný čas, ale i ty budeš muset ochutnat vodu… Dostaneš se ke břehu nebo ne?‘ ,Nedostanu. Zahynu, bouřlivá řeka mě neunese!‘ ,Poslyš, Kateřino, moje vzácná perlo… Vzpomínám si na jednu takovou noc, jenomže tenkrát řeka byla klidná a na obloze zářily hvězdy a svítil měsíc… Rád bych se tě jenom zeptal, jestli jsi nezapomněla?‘ ‚Nezapomněla,‘ odpovím. ‚Když jsi nezapomněla, tak si vzpomeneš i na to, jak jeden mládenec učil jednu krasavici, jak se zbavit nemilovaného a získat volnost?‘ ‚Ne, ani na to jsem nezapomněla,‘ povídám, víc mrtvá než živá. ‚Když ne, tak dobrá. Možná že teď nastala příhodná chvíle? V loďce zůstat všichni nemůžeme. Pověz nám něco, holubice, zavrkej…‘“

„A já tenkrát mlčela,“ zašeptala Kateřina a zbledla. Než mohla pokračovat, ozval se nad nimi dutý chraplavý hlas:

„Kateřino!“

Ordynov sebou škubl. Ve dveřích stál Murin, jen taktak zahalený kožešinovou přikrývkou, byl bledý jako smrt a hleděl na ně skoro nepříčetným pohledem. Kateřina víc a víc bledla a dívala se na něho jako očarovaná.

„Pojď ke mně, Kateřino!“ zašeptal nemocný sotva slyšitelně a odešel. Kateřina stále ještě hleděla do prázdna, jako by stařec dosud stál před ní. Najednou se jí do tváří nahrnula krev: pomalu vstala. Ordynov si vybavil jejich první setkání.

„Zítra na shledanou, hoře moje!“ řekla s prazvláštním úsměvem. „Zítra! A pamatuj si, kde jsem přestala: ‚Zvol si jednoho z nás dvou, krasavice! Kdo je ti milý a kdo ne?‘ Nezapomeneš to přes noc?“ ujišťovala se, položila mu ruce na ramena a něžně se na něho zadívala.

„Nechoď k němu, Kateřino! Zničíš se! Je šílený!“ zašeptal Ordynov, který se o ni bál.

„Kateřino!“ ozvalo se znovu za přepážkou.

„No co… Snad mě nezabije,“ odpovídala se smíchem. „Dobrou noc, ty moje potěšení, holube můj, horká hlavičko, bratříčku!“ a něžně si přitiskla jeho hlavu na prsa. Slzy jí zrosily obličej. „To jsou poslední slzy. Zaspi svoje hoře, můj milý. Zítra se probudíš a bude tě čekat radost.“ A vášnivě ho políbila.

„Kateřino! Kateřino!“ šeptal, poklekl před ní a chtěl ji zadržet.

Otočila se, s úsměvem mu pokynula hlavou a odešla. Zaslechl, jak vešla k Murinovi. Se zatajeným dechem naslouchal, ale neuslyšel ani jediný zvuk. Stařec buďto mlčel, anebo možná že znovu upadl do bezvědomí… Užuž chtěl vstát a jít za ní, ale nohy mu slabostí podklesávaly; bezmocně se posadil na posteli…

2

Dlouho si neuvědomoval, kdy se vlastně probudil. V jeho komůrce bylo jitřní nebo večerní šero. Nedovedl odhadnout, jak dlouho spal, ale věděl, že to byl chorobný spánek. Sotva se vzpamatoval, přejel si rukou po obličeji, jako by chtěl zaplašit spaní i noční přízraky. Ale když vstal, cítil, že má celé tělo rozlámané, a ochablé údy vypověděly poslušnost. Hlava ho bolela a točila se a střídavě se zimničně chvěl a zas jako by hořel plamenem. Současně s vědomím se mu vrátila paměť a srdce se mu sevřelo, když si v jediném okamžiku vybavil dojmy z uplynulé noci. Byly natolik živé a silné, že se mu srdce prudce rozbušilo, jako by od Kateřinina odchodu neuběhly celé hodiny, neuplynula celá noc, ale jen minuta. Cítil, že má ještě oči zavlhlé pláčem, nebo snad nové čerstvé vytryskly z jeho horoucího nitra jako pramen? Kupodivu mu jeho strádání působilo rozkoš, ačkoliv bytostně cítil, že takové vypětí už déle nesnese. V jednom okamžiku skoro tušil, že smrt už je blízko, a byl připraven uvítat ji jako vytouženou návštěvnici: nervy měl vybičované a znovu v něm vzplanula vášeň. Prožíval takové opojení, až se mu zdálo, že tím obrovským vypětím může na místě zemřít, rozpadnout se ve vteřině na prach a že jeho život navždy uhasne. Vtom, jako by odpovídal jeho rozechvělému srdci a tišil jeho úzkost, ozval se Kateřinin zvonivě stříbrný hlas, připomínající hudbu duše, známou ve chvílích radosti a nezkaleného štěstí. Někde blízko, skoro v hlavách jeho lůžka, se rozezněla píseň, zpočátku tiše a teskně… Hlas hned sílil a hned slábl, lámal se, jako by v sobě tajil a něžně hýčkal bouřlivou trýzeň skryté nenasytné touhy, navždy uvězněné v tesknícím srdci, a zase se rozezněl jako slavičí trylek a rozechvělý se rozhořel nezkrotnou vášní a rozléval se v moři jásavých mohutných bezbřehých tónů jako v prvních okamžicích rozkoše. Ordynov dokonce rozeznával prostá slova, výlev dávného čistého upřímného citu. Přestal je vnímat a zaposlouchal se do tónů. Za jednoduchým naivním obsahem písně se mu vynořovala jiná slova, plná bouřlivé touhy, která ho naplňovala jako jasně zřetelná ozvěna nepoznaných nejtajnějších hlubin jeho vášně. Zaslechl v nich poslední sten srdce, beznadějně spoutaného vášní, hned zase triumf vůle a ducha, jenž rozbil svoje okovy a cílil volně a radostně do nekonečného oceánu nespoutané lásky, či první přísahu milenky, která se líbezně, stydlivě rdí, s jejími úpěnlivými prosbami, slzami i ztajeným nesmělým šepotem, nebo zas hrdou, obnaženou, tajemství postrádající žádostivost bakchantky, která se s jiskřivým smíchem rozhlíží kolem zmámeným zrakem…

Nečekal, až píseň skončí, neudržel se a vstal. Píseň okamžitě utichla.

„Dobré jitro a dobrý den máme za sebou, můj milý!“ ozval se Kateřinin hlas, „přeju ti dobrý večer! Vstaň a zajdi k nám, probuď se, čeká tě radost; zveme tě, já a hospodář jsme dobří lidé, rádi ti vyhovíme. Uhas láskou nenávist, jestli tě ještě bolí urážka. Čekáme na tvoje laskavá slova!“

Mezitím Ordynov hned na její zavolání vyšel ze svého kutlochu a jen stěží si uvědomoval, kam vlastně jde. Dveře se před ním otevřely a uvítal ho zářivý úsměv jeho okouzlující bytné. V tu chvíli nevnímal nic než ji: celý jeho život, všecka radost splynuly do jasného obrazu Kateřiny, který choval v srdci.

„Dvakrát se na nebi ukázaly červánky,“ řekla a podala mu obě ruce, „od té doby, co jsme se rozloučili. Druhé právě teď dohasínají, podívej se oknem. Jsou jako dvojí dívčí vzplanutí,“ dodala se smíchem. „První zbarví tvář ruměncem, to když poprvé promluví osamělé dívčí srdce, a druhý, to když děvče odhodí svůj dívčí stud a hoří plamenem; ten drtí její dívčí ňadra a vhání krev do tváře… Jen pojď dál, mládenče! Co stojíš na prahu? Buď pozdraven, hospodář se ti klaní!“

Se zvonivým smíchem, který zněl jako hudba, ho vzala za ruku a uvedla do místnosti. Přepadla ho nesmělost. Požár, který se mu rozhořel v prsou, jako by náhle pohasl a jen slabě doutnal. Rozpačitě sklopil oči a bál se na ni pohlédnout. Cítil, že nesnese její vroucí pohled, tak byla krásná. Ještě nikdy takhle svou Kateřinu neviděl. Poprvé v její tváři zajiskřilo veselí a smích a vysušily smutné slzy na černých řasách. Ruka se mu chvěla v její. Kdyby zvedl hlavu, viděl by, jak se s vítězoslavným úsměvem vpíjí jasnýma očima do jeho tváře, zamžené vášní a rozpaky.

„Vstávej, starý,“ řekla konečně, jako by se teprve teď vzpamatovala, „a řekni hostu něco přívětivého na uvítanou. Host je jako můj vlastní bratr! Vstávej, ty umíněná hrdá hlavičko, přivítej hosta, vezmi ho za bílé ruce a usaď za stůl!“

Ordynov vzhlédl a teprve nyní jako by procitl ze sna a vzpomněl si na Murina. Starcovy oči, snad pohasínající v předsmrtné úzkosti, na něho upřeně hleděly; bolestně poznával ten pohled, jiskřící pod hustým černým obočím, úzkostně a zlostně svraštělým. Trochu se mu zatočila hlava. Rozhlédl se kolem a teprve teď všecko jasně, zřetelně vnímal. Murin pořád ještě ležel v posteli, ale byl oblečený a vypadalo to, že toho dne ráno už vstal a šel ven. Krk měl jako předtím ovázaný červeným šátkem a na nohou pantofle. Nemoc zřejmě pominula, jenom v obličeji byl strašlivě bledý, až zažloutlý. Kateřina se stále vlídným úsměvem stála vedle lůžka, opírala se rukou o stůl a pozorně oba muže sledovala. Vypadalo to, že všecko se děje na její popud.

„Á, to jsi ty!“ uvítal ho Murin a zvedl se na lůžku. „Jsi můj podnájemník… Provinil jsem se vůči tobě, pane, zhřešil jsem a nevím, proč jsem tě urazil: onehdy jsem si zahrával s puškou. Kdo věděl, že i tebe postihla zlá nemoc? Mně se to občas stává,“ dodal chraplavým nemocným hlasem, zamračil se a mimoděk zabloudil pohledem jinam. „Neštěstí se neohlašuje předem, nebuší na vrata, ale přikrade se jako zloděj! Ji jsem onehdá taky málem probod!“ dodal a pohlédl na Kateřinu. „Jsem nemocný člověk a mívám záchvaty. Ale teď už dost! Posaď se a buď naším hostem!“

Ordynov z něho nespouštěl pohled.

„Jen se posaď!“ křikl netrpělivě stařec, „poslechni, když si to přeje! Sblížili jste se jako dvojčata! Padli jste si do oka jako milenci!“

Ordynov si sedl.

„Vidíš, jakou máš sestru,“ rozesmál se stařec a odhalil dvě řady bílých zubů – nechyběl ani jediný. „Mějte se rádi, děti moje! Máš pěknou sestru, pane? Odpověz! Jen se podívej, jak jí tváře jen hoří! A vzdej úctu krasavici, ať to všichni vidí! Dokaž, že tě pro ni bolí srdce!“

Ordynov se zamračil a zlostně na něj zašilhal. Murin sebou pod jeho pohledem škubl. Ordynov cítil, jak v něm kypí zběsilý vztek. Instinktivně vycítil, že má před sebou nepřítele na život a na smrt. Neuvědomoval si, co dělá, rozum mu vypověděl službu.

„Nedívej se tak!“ ozval se za ním hlas. Ohlédl se.

„Nedívej se tak, povídám, i když tě ďábel pokouší. Polituj svou milou,“ domlouvala mu se smíchem Kateřina za jeho zády a zakryla mu oči. Pak odtáhla ruce a zastřela si tvář, ale červeň jí prosvítala mezi prsty. Celá rozplamenělá se chystala vesele a klidně odpovídat na jejich případný smích a zvědavé pohledy. Ale oba ji mlčky pozorovali. Ordynov s láskyplným úžasem, jako by ho poprvé zasáhla její krása, stařec upřeně, chladně. Jeho bledý obličej byl bezvýrazný, jen zmodralé rty se lehce zachvívaly.

Kateřina zvážněla a sklidila ze stolu knihy, papíry, kalamář a všecko odložila na okno. Rychle, přerývaně dýchala a chvílemi se dychtivě, hluboko nadechla, jako by ji cosi tísnilo. Její plná ňadra se těžce zvedala a klesala jako pobřežní vlny. Oči měla sklopené a na jejích bledých tvářích se začernaly smolné řasy jako šípy.

„Královna!“ řekl stařec.

„Velitelko moje!“ zašeptal Ordynov a celým jeho tělem proběhlo zachvění. Ale vzpamatoval se, když ho zasáhl starcův chtivý, zlý, chladně přezíravý pohled. Škubl sebou a chtěl vstát, ale jako by mu neviditelná síla spoutala nohy. Znovu si sedl. Občas sevřel pěst, jako by nevěřil, že to všecko je skutečnost. Zdálo se mu, že ho přepadla noční můra a že to všechno je mučivý chorobný sen. Ale zvláštní bylo, že neměl sebemenší chuť se probudit…

Kateřina sundala ze stolu starý přehoz, otevřela truhlu, vytáhla drahý ubrus vyšitý hedvábím a zlatem a prostřela ho na stůl. Pak vylovila ze skříně starodávný stříbrný podnos, památku po pradědovi, postavila ho doprostřed stolu a vzala stříbrné poháry pro hospodáře, pro hosta a pro sebe. Nato pohlédla vážně, skoro zamyšleně nejdřív na starce, pak na hosta.

„Kdo z nás je komu milý?“ zeptala se. „Kdo někomu není milý, ten je milý mně a bude se mnou pít. A mně jste oba milí a drazí: napijme se proto na lásku a shodu!“

„Napijme se a utopme černé myšlenky ve víně!“ pronesl stařec změněným hlasem. „Nalij, Kateřino!“

„Mám ti nalít?“ zeptala se a zadívala se na Ordynova. Ten jí mlčky přisunul svůj pohár.

„Počkat! Kdo má nějakou tužbu a přání, ať se mu splní!“ řekl stařec a zvedl svůj pohár.

Připili si a vyprázdnili poháry.

„A teď si připijem my dva, starý!“ obrátila se Kateřina k Murinovi. „Napijme se, jestli mě ještě chováš v srdci. Napijem se na prožité štěstí, poděkujeme za prožitá léta, upřímně si připijem na štěstí! Poruč, abych ti nalila, jestli ke mně něco cítíš!“

„To tvoje víno je příliš silné, holubice moje, a ty sama sotva smočíš rty!“ prohlásil stařec se smíchem a nastavil pohár.

„Já si jen líznu, ale ty vypij až do dna! K čemu je život, když se člověk trápí a srdce se mu svírá! Kdo je nešťastný, hodně přemýšlí, a kdo hodně přemýšlí, je obvykle nešťastný. Kdo je šťastný, žije bezstarostně a o ničem nepřemýšlí! Pij, starý! Utop svoje chmurné myšlenky!“

„Je vidět, že bys mohla hoře rozdávat, když na ně tak nasazuješ. Nejspíš s ním chceš skoncovat naráz, holubice moje. Připíjím ti! A co ty, pane? Smím se zeptat – taky tě něco trápí?“

„Já se svým trápením nechodím na trh,“ zašeptal Ordynov a nespouštěl oči z Kateřiny.

„Slyšíš, starý?… Sama sebe jsem dlouho neznala, na nic jsem se nepamatovala, a přišel čas, a já se na všecko rozpomněla. Všecko, co bylo, jsem znovu celým srdcem prožila.“

„Když se začneš hrabat v minulosti, máš z toho jen trápení,“ poznamenal zamyšleně stařec. „Co je tam, to je tam! Co je po starém štěstí? Kabát se obnosil a pryč s ním!“

„Člověk potřebuje nový,“ přidala se Kateřina a nuceně se zasmála – na jejích lesklých řasách uvízly dvě velké slzy jako diamanty. „Celý život člověk nemůže žít jen z jedné šťastné chvíle, dívčí srdce chce žít, nezkrotíš je. Chápeš, starý? Podívej, schovala jsem si do tvého poháru slzu!“

„A jaké štěstí jsi vykoupila svým hořem?“ zeptal se Ordynov a hlas se mu zachvěl vzrušením.

„Je vidět, pane, že ty sám máš leccos na prodej!“ vyštěkl stařec, „když se vtíráš… a nikdo tě nezve,“ slabě, zlostně se rozesmál a drze se na Ordynova zadíval.

„Zač jsem prodala, za to jsem koupila,“ odpověděla Kateřina zdánlivě rozmrzele a dotčeně. „Jednomu se to zdá hodně, jinému málo. Jeden chce dávat, ale nemá co koupit, jiný nic neslibuje a srdce ho poslušně následuje! Nekárej ho,“ dodala a smutně pohlédla na Ordynova, „jeden je takový, druhý makový, a co víš, ke komu čí srdce tíhne! Nalij si, starý, a vypij za štěstí své dcerky, tvé laskavé, tiché, poslušné otrokyně, jaká byla, když tě poznala! Napij se!“

„Dobrá! Ale ty si nalej taky!“ požádal stařec a uchopil pohár.

„Počkej, starý! Než se napiješ, dovol mi něco říct!“

Opřela se lokty o stůl a zadívala se na starce planoucím pohledem. V očích se jí tajila jakási podivná rozhodnost, ale její pohyby byly neklidné a prudká gesta překvapivá, spěšná. Jako kdyby celá hořela podivným plamenem. Současně jako by s jejím vzrušením a zanícením rostla její krása. Ze rtů pootevřených v úsměvu a odhalujících dvě řady bílých pravidelných zubů jako perliček proudil horečný dech a vzdouval chřípí. Ňadra se jí dmula a cop, na temeni třikrát zatočený, nedbale, lehce spadal na levé ouško a zakrýval část rozpálené tváře. Na spáncích se jí perlil pot.

„Pohádej mi, starý! Pohádej mi, můj milý, ještě dřív než propiješ svůj rozum. Tumáš mou bílou dlaň! Ne nadarmo ti lidé říkali čaroděj. Vyčetl jsi z knih nejednu moudrost a vyznáš se v čárech! Zadívej se mi do dlaně a předpověz mi můj hořký osud! Ale dej si pozor, nezalži mi! Řekni, co vidíš – čeká tvou dcerku štěstí, nebo jí neodpustíš a přivoláš na ni žal? Pověz, najdu teplý koutek, kde se schovám, nebo budu já, sirota, u dobrých lidí hledat útulek jako tažný pták? Pověz, kdo je můj nepřítel, kdo mi nabízí lásku a kdo mi chce uškodit? Pověz, jestli mému neklidnému mladému srdci bude souzeno žít až do smrti osaměle a pomalu uhasnout, nebo najde sobě rovné a souhlasně, radostně se obě rozbuší… až do nového trápení? Uhodni mi, pod jakým modrým nebem, za kolika horami a lesy žije můj jasný sokol, a zda svou sokolici bystrým zrakem vyhlíží a chová k ní lásku? Zamiluje si ji na život a na smrt, nebo jeho láska uvadne, oklame ji nebo ne? A ještě něco, když už mi hádáš, pověz mi, jak dlouho ještě spolu budeme utrácet svá léta, sedět v tmavém koutě a číst v pekelných knihách, anebo kdy se s tebou po dobrém rozloučím, až k zemi se ti pokloním, poděkuju za to, žes mě živil, napájel a krmil a vyprávěl mi pohádky? Ale dej si pozor, řekni celou pravdu, nezalži mi, už je čas, drž se!“

Její odhodlanost sílila, ale při posledních slovech jí selhal vzrušením hlas, jako by jakási vichřice unášela její srdce. Oči se jí zaleskly a horní ret se lehce rozechvěl. Bylo znát, že v každém jejím slově se tají výsměch, kroutí se jako had, ale v jejím smíchu zazníval pláč. Naklonila se k starci přes stůl a pronikavě, s dychtivou pozorností se vpíjela do jeho zkalených očí. Ordynov slyšel, jak se jí rozbušilo srdce, a když se na ni zahleděl, vykřikl jako u vytržení. Chtěl vstát. Ale starcův letmý pohled ho znovu přikoval na místo: skrývala se v něm podivná směsice pohrdání, posměchu, urážlivého neklidu a zároveň záludné, chytrácké zvědavosti. Ordynov sebou škubl a cítil, jak se v něm zvedá bezmezný hněv, kypí mu žluč a hněte ho pocit urážky.

Stařec se díval na svou Kateřinu zamyšleně, s jakousi smutnou zvědavostí. Slova byla vyřčena a bodala. Ale nehnul ani brvou a jen se pousmál, když domluvila.

„Chceš toho vědět moc najednou, ty moje opeřené pískle, moje ptáče, co si zamanulo létat! Nalej mi vrchovatý pohár. Nejdřív se napijem na rozloučenou a dobrou vůli, aby mě neuřklo něčí zlopověstné oko. Ďábel je silný a svádí ke hříchu.“

Pozvedl pohár a napil se. Čím víc pil, tím byl bledší. Oči mu zrudly jako uhlíky. Bylo zřejmé, že jejich zimničný lesk a náhle zesinalý obličej jsou předzvěstí nového chorobného záchvatu. Víno bylo silné, takže po jednom vypitém poháru se Ordynovovi postupně zamlžoval zrak.

Vzbouřená krev se projevila: zaplavila mu srdce a mátla rozum. Nalil si a trochu se napil – nevěděl, co dělá. Netušil, jak by se zbavil sílícího neklidu, a krev v žilách se mu rychleji rozproudila. Připadal si jako v horečnatém snu, a přestože napínal sluch i zrak, jen stěží sledoval, co se odehrávalo mezi jeho podivnými hostiteli.

Stařec mrštil stříbrným pohárem o stůl, až zazvonil.

„Nalej, Kateřino!“ zvolal. „Nalej mi ještě, ty nehodná dcero, nalévej až do úpadu! Pochovej staříka a skoncuj s ním! Nalij mi ještě, krasavice! Připijem si spolu! Copak že tak málo piješ?… Já to vidím…“

Kateřina mu odpovídala, ale Ordynov nezachytil její slova. Nedomluvila, stařec ji popadl za ruku, jako by už nedokázal tajit, co ho tížilo. Byl smrtelně bledý, oči se mu střídavě kalily a divoce žhnuly, zbledlé rty se chvěly. Přeskakujícím zmateným hlasem, v němž chvílemi problesklo jasné zvláštní zanícení, spustil:

„Dej sem ruku, krasavice, ukaž, pohádám ti, povím ti celou pravdu. Jsem doopravdy čaroděj – nespletla ses! Tvoje zlaté srdce ti správně napovědělo a já nehodlám před ním, prostým a hloupoučkým, nic tajit! Ale jedno jsi nepochopila: já, čaroděj, tě nebudu přivádět k rozumu! Rozum a dívčí srdce, to nejde dohromady. Dávat ti ponaučení, to je jako hrách na stěnu házet! Ty sama jsi chytrá jako zmije, když ti srdce pláče! Sama najdeš cestu, prosmýkneš se všude, kde číhá neštěstí, a prosadíš svou vůli, chytračko! Jednou vezmeš na pomoc rozum, a když to nepůjde, přibereš na pomoc krásu, obloudíš, černým okem rozum omámíš – krása láme skály a i to železné srdce se zlomí! Ptáš se, jestli tě čeká žal? Lidský žal tíží jako kámen, ale slabému srdci nenakládají těžká břemena! Neštěstí navštěvuje silné: potají pláčou krvavými slzami, ale nežádají dobré lidi o almužnu. Tvoje hoře je jako stopa v písku – déšť ji spláchne, slunce vysuší, bujný vítr zchladí, odvane! A ještě ti něco předpovím: Kdo si tě zamiluje, za tím půjdeš jako otrokyně, sama o své vůli se zřekneš svobody, dáš ji do zástavy a už si ji nevezmeš zpátky. Neumíš včas dát sbohem lásce, zaseješ zrno a tvůj zhoubce sklidí celý klas! Ty moje něžná holčičko, děťátko, zlatá hlavičko, upustila jsi do mého poháru svou slzu-perlu, ale to ti nestačilo, sto jiných jsi prolila, pěkné slůvko jsi ztratila a vlastním hořem ses vychloubala! Nermuť se pro tu slzu, kapku nebeské rosy! Ta tvoje perla se ti vrátí i s úrokem. Za dlouhé nešťastné noci, kdy tě bude sužovat žal i černé myšlenky, skane do tvého horoucího srdce jiná slza, krvavá a žhavá jako rozpálené olovo. Do krve ti rozleptá bílá ňadra a až do smutného pošmourného rána, jaké bývá za nepohody, se budeš převracet na svém lůžku, prolévat rudou krev a ani do příštího dne tu čerstvou ránu nevyhojíš! Nalej mi ještě, Kateřino, za tu moudrou radu, nalej, holubice moje! Dál bych už darmo mluvil…“

Hlas mu zeslábl a roztřásl se: zdálo se, že propukne v pláč… Nalil si víno a lačně vyprázdnil další pohár; znovu pohár zazvonil o stůl. Jeho zakalený pohled opět vyšlehl jako plamen.

„Žij tak, jak se ti líbí!“ vykřikl. „Co je tam, to je tam! Nalej mi ještě, podej mi plný pohár, aby moje bujná hlava klesla a duše odumřela! Ulož mě ke spánku, abych se nedočkal rána, ztratil paměť. Co je propito, to je prožito! Kupci nejde zboží na odbyt, a tak ho dává zdarma! A přitom by ho o své vůli neprodal pod cenu. Tekla by nepřátelská i nevinná krev a nádavkem by ten, kdo kupuje, přidal svou ztracenou duši! Nalej, Kateřino, nalej ještě!“

Ale ruka svírající pohár strnula, znehybněla. Murin těžce, namáhavě dýchal a hlava mu klesla. Naposledy upřel na Ordynova matný pohled, ale i ten pohasl a olověná víčka se semkla. V jeho obličeji se rozlila smrtelná bledost… Ještě chvilku pohyboval a poškubával rty, jako by se pokoušel cosi říci, ale vtom mu z očí vyklouzla horká slza, uvízla na řasách a zvolna stékala po bledé tváři… Ordynov už to déle nesnesl. Vstal, vrávoravě vykročil směrem ke Kateřině a vzal ji za ruku. Ale ona se na něj ani nepodívala, jako by ho nevnímala, nepoznávala…

Jako by i ona upadla do bezvědomí: zaměstnávala ji jediná utkvělá myšlenka. Přitiskla se k prsům spícího starce, objala ho svou bílou paží kolem krku a hleděla na něho ohnivým spalujícím pohledem jako přikovaná. Nepozorovala, že ji Ordynov vzal za ruku. Konečně se k němu otočila a zadívala se na něj dlouhým pronikavým pohledem. Nakonec jako by ho poznala a na jejích rtech se objevil bolestný, užaslý úsměv…

„Odejdi,“ zašeptala, „jsi opilý a zlý! Ty nejsi můj host!“ Pak se zase otočila ke starci a přisála se k němu očima.

Jako by střežila jeho dech a pohledem hýčkala jeho spánek. Bála se snad vydechnout – krotila bušící srdce, které překypovalo posedlou láskou. Ordynova se zmocnilo zoufalství, zuřivost a nevyčerpatelný hněv…

„Kateřino! Kateřino!“ zvolal a sevřel její ruku jako v kleštích.

V jejím obličeji se mihl bolestný stín. Pak zvedla hlavu a pohlédla na něho tak výsměšně, s takovým vyzývavým pohrdáním, že se stěží udržel na nohou. Ukázala na spícího starce a znovu zpražila Ordynova drásavým ledovým pohledem, jako by se v jejích očích usadil všecek nepřítelův výsměch.

„Snad mě nezabije,“ procedil mezi zuby Ordynov v záchvatu zuřivosti.

Jako by mu démon našeptal, že jí porozuměl… Srdce mu poskočilo radostí nad Kateřininou utkvělou myšlenkou…

„Koupím si tě, krasavice, od tvého kupce, když potřebuješ mou duši! Aby mě nemusel sám zabít…“

Strnulý úsměšek, který se trvale usídlil v její tváři, ho ochromoval a zraňoval. Skoro v bezvědomí se opřel rukou o stěnu a strhl z háku starcův drahý starodávný nůž. V jejím obličeji se snad kmitl údiv, ale současně v nich poprvé zableskla zlost a pohrdání. Udělalo se mu nevolno… Cítil, že kdosi ponouká, vybízí jeho tápající ruku k šílenému činu: vytáhl nůž… Kateřina ho nehybně, se zatajeným dechem sledovala.

Pohlédl na starce…

Najednou se mu zdálo, že starcovo pootevřené oko po něm výsměšně pokukuje… Jejich pohledy se setkaly a Ordynov neuhnul očima… To trvalo několik minut… náhle měl pocit, že se starcův obličej rozesmál a místností se rozlehl ďábelský, ubíjející, mrazivý smích. Hlavou se mu prosmýkla černá myšlenka: roztřásl se a nůž mu vypadl z ruky. Kateřina vykřikla, jako by se vzpamatovala z jakéhosi tíživého snu, zapomnění, jako by odehnala noční můru… Sinalý stařec se zvolna vztyčil na lůžku a zlostně odkopl nůž do kouta. Kateřina tu stála bledá, ztuhlá, nehybná, oči zavřené, s výrazem nesnesitelně tupé, křečovité bolesti; zastřela si rukama tvář a s drásavým výkřikem, téměř v mdlobách, sklesla starci k nohám…

„Aljošo! Aljošo!“ vydralo se jí ze sevřeného hrdla.

Murin ji objal mohutnými pažemi a téměř ji zdrtil v náručí. Když ukryla tvář na jeho prsou, rozesmál se každý rys jeho obličeje netajeným, nestoudným smíchem, až se v Ordynovovi úzkostně rozechvěla každá žilka. Klam, vypočítavost, kruté žárlivé tyranství a hrůza při pohledu na ubohé rozdrásané srdce – to všecko vyčetl z toho neskrývaného bezostyšného smíchu…

3

Když pobledlý, vyplašený Ordynov, který se ještě nevzpamatoval ze včerejšího otřesu, otevřel nazítří v osm hodin ráno dveře Jaroslava Iljiče, kam zašel, aniž sám věděl, proč, zděšeně ucouvl a zkoprněle zůstal stát na prahu: spatřil totiž v pokoji Murina. Stařec byl ještě bledší než on sám a zdálo se, že se sotva drží na nohou, natolik ho vyčerpávala nemoc. Nedbal na prosby Jaroslava Iljiče, rozradostněného takovou návštěvou, aby se posadil. Když Jaroslav Iljič zahlédl Ordynova, rovněž vykřikl, ale vzápětí radost vystřídaly rozpaky, které ho nečekaně přepadly v půli cesty od stolu k sousední židli. Bylo zřejmé, že neví, co si počít. Plně si uvědomoval, jak nepatřičně se chová, když v tak vypjatém okamžiku bafá ze své dýmky a nechává hosta stát, ale jeho rozpaky byly natolik silné, že dýmal z plných plic a dokonce s jistým zápalem. Ordynov nakonec vstoupil dovnitř a letmo zašilhal na Murina. V starcově tváři se znovu mihl včerejší škodolibý úsměšek, až se Ordynov rozhořčením roztřásl. Ale stařec vzápětí potlačil nepřátelský výraz a zatvářil se nepřístupně a uzavřeně. Hluboce se svému podnájemníkovi uklonil… Celá ta scéna konečně vyburcovala Ordynovovo vědomí. Pozorně se zadíval na hostitele, aby zjistil situaci. Jaroslav Iljič se zavrtěl, ošil:

„Jen dál,“ pobídl ho konečně, „jen dál, drahý příteli… Ozařte můj skrovný příbytek svou přítomností a vtiskněte mu pečeť své výjimečnosti…“ Pokynul do rohu místnosti, začervenal se jako růže, ale zapletl se a ze vzteku, že ta nejvzletnější věta se přerušila a zapadla bez ohlasu, hřmotně přisunul židli přímo doprostřed pokoje.

„Neruším? Chtěl jsem jen na pár minut…“

„Co vás napadá? Vy mě nemůžete rušit! Prosím… ale… dovolte… šálek čaje… Hej, sluho! Jsem si jist, že ani vy neodmítnete ještě jeden šáleček…“ Obrátil se k Murinovi.

Ten souhlasně přikývl.

Hostitel přivolal sluhu a co nejpřísněji požádal o další tři šálky. Pak se posadil vedle Ordynova. Chvíli vrtěl hlavou jako gypsový kocour a nakláněl se střídavě k Murinovi a Ordynovovi. Ocitl se v nepříjemné situaci. Bylo vidět, že má na jazyku cosi choulostivého, přinejmenším pro jednu stranu, ale přes veškeré úsilí ze sebe nevymáčkl ani slovo… Také Ordynov zrozpačitěl. V jednom okamžiku oba spustili současně… Mlčenlivý Murin je zvědavě pozoroval, ústa otevřená a zuby vyceněné…

„Přišel jsem vám oznámit,“ začal Ordynov, „že vzhledem k jisté nepříjemné události jsem nucen se odstěhovat…“

„Považte, to je zvláštní!“ přerušil ho Jaroslav Iljič. „Přiznám se, byl jsem celý pryč, když mi tenhle úctyhodný stařec dnes ráno oznámil vaše rozhodnutí. Ale…“

„Moje rozhodnutí?“ zeptal se překvapeně Ordynov a pohlédl na Murina.

Stařec si pohladil plnovous a usmál se do rukávu.

„Ano, prosím,“ pokračoval Jaroslav Iljič, „ostatně, mohu se mýlit. Ale troufám si tvrdit – a ručím svou ctí – že ve slovech toho úctyhodného starého muže nebyl ani stín nějaké urážky…“

Jaroslav Iljič zrudl a jen stěží potlačil vzrušení. Murin, jako by dostatečně pobaven rozpaky svého hostitele i hosta, postoupil o krok dopředu.

„Já jen, vaše blahorodí,“ začal a zdvořile se Ordynovovi uklonil, „si kvůli vám dovolil obtěžovat Jeho blahorodí… Sám víte, pane… že tento… já i hospodyně bychom ze srdce rádi… ale znáte to, jak žijeme! Modlíme se k Bohu všemohoucímu, aby nás zachoval při životě… Sám to vidíte, pane, jak si nemám naříkat?“ A Murin si otřel rukávem vousy.

Ordynovovi se udělalo skoro nevolno.

„Ano, ano, říkal jsem vám,“ vmísil se hostitel, „je nemocný, je to malheur… totiž chtěl jsem to vyjádřit francouzsky, ale odpusťte, já natolik francouzsky neumím, to –

„Ano, prosím…“

„Ano, prosím, totiž…“

Ordynov a hostitel se jeden druhému uklonili, každý ze své židle a trochu našišato, a oba zakryli rozpaky omluvným smíchem. Věcný hostitel se hbitě vzpamatoval.

„Mimochodem, podrobně jsem se vyptával tady toho poctivého člověka,“ začal, „a on mi tvrdil, že choroba té ženy…“

Ohleduplný hostitel spěšně, tázavě pohlédl na Murina, nejspíš aby utajil určité rozpaky.

„Ano, hospodyně…“

Taktní hostitel dál nenaléhal.

„Hospodyně, totiž vaší bývalé bytné, a já jsem doopravdy… no ano! Víte, je nemocná. On tvrdí, že vás obtěžuje… při práci, a i on sám… Mimochodem, zatajil jste mi jednu důležitou okolnost, příteli!“

„Jakou?“

„O té pušce, prosím…“ skoro zašeptal shovívavě hostitel a v jeho tenoru zazněla milióntina jemné výčitky… „Ale…“ dodal rychle, „všecko už vím, všecko mi řekl… Zachoval jste se šlechetně, že jste mu odpustil jeho bezděčné provinění… Přísahám, měl v očích slzy!“

Znovu se začervenal, oči mu zasvítily a dojatě se zavrtěl na židli.

„Já, totiž my, pane, Vaše blahorodí, totiž kupříkladu já i moje hospodyně se za vás modlíme,“ začal Murin a upřel pohled na Ordynova, mezitímco hostitel potlačil obvyklé vzrušení, „ale sám víte, pane, ona je nemocná hloupá osoba a já sám se sotva udržím na nohou…“

„Ano, jsem ochoten,“ přerušil ho netrpělivě Ordynov, „nechme už toho, prosím. Jsem ochoten, třeba hned…“

„Ne, totiž, abyste věděl, pane, byli jsme s Vaší milostí spokojeni…“ a stařec se hluboko uklonil. „O tom nemluvím, pane. Chtěl jsem jenom říct… Vždyť ona, pane, je skoro moje příbuzná, totiž vzdálená, z desátého kolena, jak se říká… Odpusťte mi, že mluvím prostě, pane, jsme nevzdělaní lidé… a ona už je odmalička taková! Nemá to v hlavě v pořádku, vyrostla v lese jako vesničanka mezi burlaky a hřebci. Pak jim shořel dům a její matka uhořela. Otec taky našel smrt v plamenech. Ona vám napovídá bůhvíco… Já se do toho nepletu, ale prohlíželi ji v Moskvě chi-ch… chi-lurgové… celá komis… Je pomatená, tak je to, pane! Má jenom mě, žije se mnou. Žijeme a prosíme Boha, doufáme v pomoc Nejvyššího… Já jí v ničem neodporuju…“

Ordynov změnil výraz. Hostitel hleděl střídavě na jednoho a na druhého.

„O tom nemluvím, pane… kdeže!“ opravil se Murin a důležitě pokýval hlavou. „Ona, kupříkladu, je jako divá, hotová vichřice, horká, nezkrotná hlava. Pořád by jen chtěla milého a odpusťte, touží po lásce a z toho se pomátla. Utěšuju ji pohádkama… Viděl jste sám, pane, odpusťte mi mou hloupou řeč,“ ukláněl se a utíral si rukávem plnovous, „jak se kupříkladu měla k vám a vy, kupříkladu, Vaše milosti, jste ráčil ztratit hlavu…“

Hostitel vzplanul a vyčítavě se na Murina podíval. Ordynov měl co dělat, aby nevyskočil ze židle.

„Ne… totiž, o tom nemluvím, pane… Jsem jen prostý mužik, a když jste si ráčil přát… Samosebou, jsme nevzdělaní lidé, jsme vám k službám, pane…“ a znovu se uklonil až k zemi, „a spolu se ženou budeme se za vás modlit… Co potřebujeme? Hlavně abysme měli co jíst a byli zdraví, jinak si na nic nestěžujeme… Ale co dělat, pane, mám snad strkat hlavu do oprátky? Sám víte, jak to na světě chodí. Politujte nás, pane, co bysme si počali s milovníkem? Odpusťte mi to prosté slovo… Já jsem jen mužik a vy jste pán… Vaše jasnost je mladá, má svou hrdost a horkou krev a ona, sám to znáte, je jako malé nerozumné dítě… Člověk se ani nenaděje a zhřeší. Je statná ženská, tváře jako slabikáře, nikoho neurazí a mě sužuje nemoc. No co, čert vám poplet hlavu! A já jí vypravuju pohádky, aby se uklidnila. Jak bysme se za vás se ženou modlili! A i kdyby byla vašemu srdci milá, blahorodí, je to prostá ženská, venkovanka, nemytá a nečesaná, hlupačka – ta se hodí ke mně, k mužikovi! A vy, pane, blahorodí, byste po takových neměl házet očkem! Jak bysme se za vás modlili! Oho!“

Murin se znovu ukláněl až k zemi a utíral si rukávem plnovous. Hostitel nevěděl, co má dělat.

„Ano, ano, tenhle dobrý muž,“ poznamenal nakonec rozpačitě, „mi vyprávěl, že mezi vámi došlo k nějakým neshodám. Neodvažuju se tomu věřit, příteli… Slyšel jsem, že jste pořád ještě nemocný,“ převedl spěšně hovor jinam, oči mu zaslzely dojetím a s nesmírnými rozpaky si prohlížel svého hosta.

„Ano, prosím… Kolik jsem vám dlužen?“ obrátil se Ordynov kvapně k Murinovi.

„Co to povídáte, panáčku? Nejsme penězoměnci v chrámu! Neurážejte nás, pane! Styďte se: čím jsme vás s manželkou urazili? Co vás to napadá!“

„To je ale divné, můj milý: náš přítel si u vás pronajal pokoj. Nemyslíte, že byste ho urazili, kdybyste si odmítli vzít peníze?“ zasáhl hostitel, který pokládal za svou povinnost dokázat Murinovi neobvyklost a choulostivost jeho jednání.

„Co vás napadá, pane! Co to říkáte, blahorodí? Urazili jsme vás snad něčím? Neprokazovali jsme vám čest? Snažili jsme se, jak jsme mohli. Nechte toho, drahý pane. Pánbůh vám odpusť! Jsme snad neznabozi? Mohl byste u nás bydlet, sdílet s námi naši prostou stravu, mohl byste si poshovět, nehnout ani prstem… a neřekli bysme ani slovo. Ale ďábel vám poplet hlavu. Já sám jsem nemocný člověk a moje hospodyně taky – co naděláte! Neměl by vám kdo posloužit, i kdybysme rádi posloužili, z celého srdce rádi! Budeme se za vás s hospodyní od rána do večera modlit!“

Znovu se hluboce, až po pás uklonil. Z hostitelových dojatých očí vyklouzla slza. Hleděl na Ordynova jako u vytržení.

„Řekněte, taková šlechetná vlastnost! Doslova posvátná pohostinnost ruského lidu, prosím!“

Ordynov se na něj divoce podíval a skoro se zděsil – změřil hostitele pohledem od hlavy až k patě.

„Ano, na mou věru, pane, pohostinnost ctíme, a jak, pane!“ přitakal Murin a zaclonil si rukávem plnovous. „Vážně, teď mě napadá: mohl byste být naším hostem, pane…“ pokračoval a přiblížil se k Ordynovovi, „a já bych slůvko neřekl… Den, dva, nic proti tomu. Ale čert vám poplet hlavu… Moje hospodyně je nemocná… Nebýt toho – kdybych žil kupříkladu sám – já bych vaši milost počastoval, jak já bych se staral! Komu bysme měli prokázat čest, když ne vám? Já bych vás vyléčil, věřte, znám prostředky… Namouvěru, mohl byste být naším hostem, pobýt u nás, dávám vám své slovo, pane!“

„A opravdu – neexistuje nějaký lék?“ poznamenal hostitel, ale nedopověděl.

Ordynov se zbytečně unáhlil, když před chvílí s divokým úžasem měřil hostitele pohledem. Byl to samozřejmě ten nejčestnější a nejšlechetnější člověk, ale nyní všecko pochopil a ocitl se ve svízelné situaci… Měl chuť puknout smíchy, jak se říká! Kdyby se ocitl mezi čtyřma očima s Ordynovem – takoví přátelé! – přirozeně by se neudržel a propadl by záchvatu veselí. V každém případě by to provedl zcela ušlechtile, pak by procítěně Ordynovovi stiskl ruku a upřímně by ho ubezpečil, že k němu chová dvojnásobnou úctu a že ho v každém případě… vzhledem k jeho mládí omlouvá. Ale teď při vší své taktnosti se dostal do trapné situace a nejradši by se někam schoval…

„Prostředky, totiž léky!“ navázal Murin a jeho obličej po hostitelově nevhodném výkřiku ztuhl. „Pane, já, hloupý mužik bych řekl,“ a postoupil ještě o krok, „že jste pořád ležel v knihách a nabral jste příliš mnoho rozumu… A nakonec, jak říkáme my mužici, moc rozumu škodí a z rozumu je nerozum.“

„Stačí!“ přerušil ho přísně hostitel.

„Musím už jít!“ řekl Ordynov. „Díky, příteli, určitě k vám zase zajdu,“ odpověděl na dvojnásobné zdvořilůstky hostitele, který nebyl s to ho déle zdržet. „Buďte sbohem…“

„Buďte spánembohem, vaše blahorodí, spánembohem, pane. Nezapomeňte na nás a přijďte nás navštívit!“

Ordynov už ho neposlouchal a vyšel ven jako nepříčetný.

Už se neovládl; připadal si jako ubitý a vědomí otupělo. Vskrytu cítil, že ho sužuje choroba, ale zahnízdilo se v něm jakési chladné zoufalství, cítil v prsou tlumenou bolest, která ho vysávala. Nejraději by na místě zemřel. Nohy se mu podlomily: dřepl si u ohrady a nevšímal si ani kolemjdoucích, ani davu, který se kolem něho shlukl, nevnímal otázky ani volání okolních zvědavců. Náhle zaslechl v množství hlasů ten Murinův. Zvedl hlavu a uviděl, že stařec skutečně stojí před ním: jeho bledý obličej byl vážný a zádumčivý. To byl docela jiný člověk než ten, co se mu tak drsně vysmíval u Jaroslava Iljiče. Ordynov se vztyčil. Murin ho vzal za ruku a vyvedl z davu…

„Ještě si musíš odnést svoje poklady!“ řekl a zašilhal na Ordynova. „Netrap se, pane!“ vykřikl. „Jsi ještě mladý, co by ses trápil!“

Ordynov neodpověděl.

„Urazil ses? Je vidět, že tě to pořádně vzalo… Ale proč by ses urážel?… Každý si chrání svoje!“

„Neznám vás,“ řekl Ordynov, „a nechci znát vaše tajemství. Ale co ona, ona?…“ vypravil ze sebe a vytryskly mu slzy. Vítr je postupně strhával z tváří… Utíral si je rukou. Jeho gesta, pohled, bezděčné pohyby rozechvělých promodralých rtů – to všecko věštilo šílenství.

„Už jsem ti povídal,“ řekl Murin a svraštil obočí, „že je pomatená… Jak a proč se to stalo – to ti neřeknu. Proč bys to měl vědět? Ale já ji mám rád takovou, jaká je. Zamiloval jsem si ji víc než svůj život a nikomu ji nedám. Teď už chápeš…“

V Ordynovových očích kmitl záblesk.

„A proč… proč mám pocit, jako bych přišel o život? Proč mě bolí srdce? Proč jsem Kateřinu poznal?“

„Proč?“ Murin se ušklíbl a zamyslel se. „Sám nevím,“ prohodil nakonec. „Ženské vrtochy nejsou jako mořská hlubina, prohlídneš je, ale ženská chytračí, nedá se, chce žít. Všeho se pro ni vzdej! Abys věděl, pane, chtěla s vámi odejít,“ pokračoval zamyšleně. „Pohrdla starým, užila si s ním všecko, co mohla! Zprvu jste se jí tuze zalíbil… Ať už jste to byl vy, nebo někdo jiný!… Já jí nic neodepřu: kdyby chtěla modré z nebe, snesu jí ho, i kdybych ho měl vykouzlit! Je marnivá. Zachtělo se jí volnosti, a sama neví, po čem vlastně její srdce blouzní. A nakonec poznala, že lepší je to postaru! Ach, pane! Jsi ještě moc mladý! Srdce máš horoucí jako děvče, co si utírá rukávem slzy, protože je milý opustil! Abys věděl, pane: slaboch nemá výdrž. Dej mu všecko a on přijde a všecko ti vrátí. Dej mu půl pozemského království, jen to zkus a víš, co bude? Schová se ti do boty, tak je najednou maličký. Dej mu volnost, ale sám se spoutá a vrátí ti ji. Hloupému srdci ani volnost neprospěje! S takovou náturou se nedá žít! Říkám ti to, protože jsi ještě zelenáč. Co pro mě znamenáš? Jednou jsi tady, pak zas jinde. Ty nebo někdo jiný, to je stejné. Od začátku jsem věděl, že to tak dopadne. Ale tomu se nedá bránit, nesmíš ani slůvkem odmlouvat, jestli si chceš uchránit svoje štěstí. Víš, pane,“ filozofoval dál Murin, „jedno ti povím: říká se, že se stává ledacos. Někdo ze vzteku popadne nůž, a když ho nemá, zaútočí na nepřítele holýma rukama umíněně jako beran a ještě mu prokousne chřtán. Ale když mu dají do ruky nůž a nepřítel mu sám nastaví hruď, nejspíš ucouvne!“

Vešli do dvora. Tatar už zdálky zahlédl Murina, smekl před ním čepici a upřeně, lišácky, se zadíval na Ordynova.

„Tak co, máti je doma?“ křikl na něho Murin.

„Doma.“

„Řekni, ať mu pomůže odnést ty jeho poklady! Hybaj!“

Vystoupili po schodech nahoru. Babka, která sloužila u Murina, bručivě svazovala podnájemníkův majetek do velkého uzlu. Ukázalo se, že to je opravdu Tatarova matka.

„Počkej… ještě ti něco přinesu… Něco tam zůstalo…“

Murin vešel do svého bytu. Za okamžik se vrátil a podal Ordynovovi podušku, bohatě vyšívanou hedvábím a haraskou – tu, co mu podložila Kateřina pod hlavu, když byl nemocný.

„Tohle ti posílá,“ řekl Murin. „A teď odejdi po dobrém a dej si pozor, netoulej se,“ dodal polohlasně, otcovským tónem, „nebo bude s tebou zle.“

Bylo znát, že nechce podnájemníka urazit. Ale v jeho pohledu na rozloučenou znovu zablýskla nekonečná zloba. Téměř s odporem zavřel za Ordynovem dveře.

Za dvě hodiny se Ordynov přestěhoval k Němci Spiesovi. Tinchen vyjekla, když ho uviděla. Hned se ho vyptávala na zdraví, a když zjistila, oč jde, neprodleně ho začala léčit. Starý Němec mu samolibě oznámil, že se zrovna chystal sejít dolů k domovním vratům a přibít tam novou vývěsku – dnes totiž přesně na pětník končila Ordynovova záloha po odečtení každodenního pronájmu. Stařec přitom neopomněl pochválit německou pečlivost a poctivost. Téhož dne se Ordynov znovu roznemohl a vstal teprve za tři měsíce.

Pomalu se uzdravoval a začal chodit ven. Život u Němce plynul klidně, jednotvárně. Němec neměl žádné zvláštní záliby a hezká Tinchen dokázala být vším, čím si jen pomyslíte, aniž ztratila dívčí čest. Ale pro Ordynova jako by život navždycky zešedivěl. Byl zádumčivý, podrážděný, bolestně nervní a nepozorovaně upadal do ošklivé stařecké hypochondrie. Někdy po celé týdny neotevřel svoje knihy. Budoucnost byla pro něho uzavřená, peníze ubývaly a on se předčasně utápěl v nečinnosti, dokonce ani nepřemýšlel o budoucnosti. Občas si připomněl svůj dřívější zápal pro vědu, nadšení, vlastní vize, ale to všecko ho teď pouze drtilo, tlumilo jeho energii. Záměry se nerealizovaly. Tvůrčí schopnost vyschla. Připadalo mu, že všecky ty vize schválně vyrůstaly do gigantických rozměrů, aby se vysmály bezmocnosti svého tvůrce. Bezděčně se v těch smutných okamžicích přirovnával k vychloubačnému čarodějovu učni, který ukradl svému učiteli kouzelné zaklínadlo, rozkázal koštěti, aby nosilo vodu, a utopil se v ní, protože zapomněl, jak má nařídit „dost“. Třeba by uskutečnil jakousi svébytnou originální myšlenku. Nebo by se stal umělcem ve vědě. Přinejmenším tomu dříve věřil a upřímná víra je záruka budoucnosti. Teď se leckdy své slepé víře vysmíval a cítil, jak ustrnul.

Před půlrokem vymyslel a hodil na papír ucelený nárys, do něhož (to víte, mládí!) ve chvílích, kdy ho opustil tvůrčí zápal, vkládal reálné naděje. Práce se vztahovala k dějinám církve a tehdy v ní vyložil svoje nejvroucnější, nejupřímnější přesvědčení. Nyní si svůj nárys přečetl, přepracoval, přemýšlel o něm, rozpitvával ho a nakonec svůj záměr zavrhl, aniž na troskách vybudoval novou stavbu. Začal mít sklon k mystice, věřil v předurčenost a tajemnost. Ubožák trpěl a prosil Boha o uzdravení. Němcova služebná, ruská pobožná babka, zapáleně líčila, jak se jejich tichý podnájemník modlí a celé hodiny leží jako v bezvědomí na chrámové dlažbě.

Nikomu se ani slůvkem nezmínil o tom, co prožil. Ale občas, zejména za soumraku, v hodině, kdy mu hlahol zvonů připomněl okamžik, kdy se jeho srdce rozechvěle rozeznělo dosud nepoznaným citem, kdy vedle ní poklekl v kostele, zapomněl na celý svět a jen slyšel, jak jí buší plaché srdce, kdy radostnými zanícenými slzami uvítal novou naději, která se před ním vynořila v jeho samotářském životě – a tehdy se jeho navždy poraněná duše bouřila. Roztřásl se a milostná trýzeň v jeho nitru znovu vzplanula. Srdce se tklivě, vášnivě svíralo a zároveň se smutkem sílil jeho milostný cit. Často celé hodiny zapomínal na všecko, na svůj každodenní život, osamělý a zasmušilý sedával na jednom místě, zoufale pokyvoval hlavou, tiše plakal a šeptal si pro sebe: „Kateřino! Ty má nejdražší! Holubice moje! Sestřičko má osamělá!“

Trápila ho stále víc a víc jakási hrozivá myšlenka. Pronásledovala ho stále častěji a každodenně se mu před očima měnila ve skutečnost. Zdálo se mu – a nakonec tomu uvěřil – že Kateřina měla jasný rozum, ale Murin měl pravdu, když mluvil o jejím slabém srdci. Připadalo mu, že ji spojovalo se starcem jakési tajemství, ale neuvědomovala si svůj zločin a jako bílá holubice uvízla v jeho moci. Co to bylo za lidi? Nevěděl, ale ustavičně se mu zdálo o hlubokém věčném tyranství nad ubohým bezbranným stvořením a srdce se mu chvělo a svíralo bezmocným hněvem. Měl dojem, že před vylekaným zrakem náhle procitlé duše úkladně stavěli na odiv její pád, úkladně týrali ubohé, slabé srdce, úmyslně překrucovali pravdu, aby podpořili slepotu, kdykoliv to bylo zapotřebí, mazaně lichotili sklonům nezkušeného, prudkého, zmateného srdce a postupně přistřihovali křídla svobodomyslné duši, která nakonec nebyla schopná se vzepřít, ani žít svobodným opravdovým životem…

Pozvolna se stal z Ordynova ještě větší podivín než dřív, a po pravdě řečeno, bytní mu v tom ani trochu nebránili. Často se rád toulával dlouho bezcílně ulicemi. Volil především podvečerní hodinu a odlehlá tichá místa, kam zřídkakdy lidé zabloudili. Jednoho jarního deštivého večera, kdy člověku hrozí nastuzení, potkal v jedné uličce Jaroslava Iljiče.

Ten znatelně zhubl, jeho sympatický pohled pohasl a vypadal jako člověk zklamaný světem. Spěchal vyřídit jakousi neodkladnou záležitost, byl celý promoklý a zablácený a dešťová krůpěj jakýmsi skoro fantastickým způsobem po celý večer trůnila na jeho uměřeném, teď zmodralém nose. Navíc si pěstoval kníry. Právě ty Ordynova překvapily a také přítelův pohled: jako by se vyhýbal setkání se starým známým… Bylo to zvláštní: dotklo se ho to a rozbolelo ho srdce, které prozatím nepotřebovalo ničí soucit. Byl mu příjemnější dřívější prostý dobrosrdečný naivní a konečně, přiznejme si to – přihlouplý přítel, který si nečinil nároky na to, že zmoudří a zklame se. Je nepříjemné, ano, rozhodně nepříjemné, když hlupák, kterého jsme si oblíbili možná právě pro jeho hloupost, najednou zmoudří. Ostatně nedůvěra, s jakou hleděl na Ordynova, se vzápětí rozptýlila. Přes všecko svoje zklamání neopustil své dřívější zvyky, které, jak známo, provázejí člověka až do hrobu, a s rozkoší se dobýval do Ordynovova přátelského srdce. Nejprve poznamenal, že má spoustu práce, pak že se dávno neviděli, ale pojednou odvedl řeč jinam. Naříkal si, jak jsou lidé prolhaní, jak jsou pozemské statky nestálé, že všecko je marnost nad marnost, mimochodem dokonce víc než lhostejně se neopomněl zmínit o Puškinovi, s jistým cynismem o dobrých známých a závěrem dokonce naznačil, že takzvaní přátelé jsou lháři a intrikáni a že upřímné přátelství nikdy neexistovalo. Zkrátka a dobře, Jaroslav Iljič zmoudřel. Ordynov mu neodporoval, ale bylo mu nevýslovně, bolestně smutno, jako by pohřbil svého nejlepšího přítele…

„Ach, představte si… Málem bych zapomněl,“ pronesl náhle Jaroslav Iljič, jako by si vybavil něco obzvlášť zajímavého, „taková novinka! Důvěrně vám ji prozradím. Pamatujete se na náš dům?“

Ordynov sebou škubl a zbledl.

„Považte, nedávno tam odhalili celou zlodějskou bandu, totiž tlupu, doupě, prosím: pašeráci, všelijací šejdíři a kdovíco ještě! Některé pochytali, jiné doposud honí: byly vydány nejpřísnější rozkazy. A představte si – vzpomínáte na domácího, takového pobožného úctyhodného staříka, napohled ušlechtilého…“

„Ovšem…“

„Podle toho suďte o celém lidstvu! To byl jejich vůdce, hlava! Není to, prosím, absurdní?“

Jaroslav Iljič mluvil procítěně a při jednom odsoudil celé lidstvo; jinak to ani neuměl – už měl takovou povahu.

„A co ti… Murin?“ zašeptal Ordynov.

„Ach, Murin! Copak ten, to je úctyhodný a šlechetný stařec. Ale dovolte… Vy vrháte nové světlo…“

„A co on? Byl taky členem té bandy?“

Srdce se mu prudce rozbušilo a hrozilo, že vyskočí z prsou.

„Ostatně, když říkáte…“ dodal Jaroslav Iljič a zabodl do Ordynova olověný pohled – to znamenalo, že uvažoval. „Ne, Murin nemohl být jeden z nich. Přesně tři neděle předtím odjel se ženou do svého rodného kraje… Dozvěděl jsem se to od domovníka… toho Tatara, vzpomínáte si?“

1

„Promiňte, vážený, směl bych se vás zeptat…“

Oslovený sebou škubl a trochu vylekaně zašilhal na pána v mývalím kožichu, který k němu bez okolků přistoupil na ulici v osm hodin večer. Je známo, že když nějaký Petrohraďan zničehonic osloví zcela neznámého člověka na ulici, oslovený se zaručeně vyleká.

Tak tedy oslovený sebou škubl a trochu se vylekal.

„Promiňte, že vás obtěžuju,“ pokračoval pán v mývalím kožichu, „ale já… vážně, nevím… doufám, že mě omluvíte – jak vidíte, jsem poněkud rozrušený…“

Teprve teď si mladý muž v zimníku povšiml, že pán v mývalím kožichu je skutečně rozrušený. Jeho vrásčitý obličej byl pobledlý, hlas se mu třásl, myšlenky se zřejmě pletly, slova vázla na jazyku a bylo znát, že ho stálo značné úsilí, aby se obrátil s tou nejpokornější prosbou na někoho, kdo je možná služebně nebo stavovsky v nižším postavení než on, a aby vůbec kohokoliv o něco prosil. A koneckonců, jeho prosba byla v každém případě nevhodná, nepatřičná, podivná od člověka v takovém solidním kožichu a v důstojném, nádherně tmavozeleném fraku s významnými pestrými ozdobami. Bylo vidět, že to všecko vlastníka mývalího kožichu uvádělo do rozpaků, takže nakonec se rozhodl potlačit svoje rozrušení a zdvořile zahladit nepříjemnou scénu, kterou sám vyvolal.

„Promiňte, jsem rozčilený, ale vím, vy mě neznáte… Odpusťte, že jsem vás obtěžoval: rozmyslel jsem si to.“

Zdvořile smekl a běžel dál.

„Dovolte, povězte mi laskavě…“

Mužík už ale zmizel ve tmě a zanechal mladého muže v zimníku doslova zkoprnělého.

To je ale podivín, pomyslel si mladý muž v zimníku. Když se dost vynadivil a nakonec se vzpamatoval, rozpomněl se na svoje záležitosti a začal přecházet sem a tam s pohledem upřeným na vchod jednoho nekonečně vysokého několikapatrového domu. Padla mlha a mladý muž se zaradoval, protože se takhle skoro ztrácel v mlze, i když nějaký drožkář, který tu celý den beznadějně stál, si ho mohl povšimnout.

„Promiňte!“

Mladík sebou znovu škubl: před ním stál tentýž pán v mývalím kožichu.

„Promiňte, že vás zase…“ spustil, „ale vy, vy, vy… určitě jste šlechetný člověk! Neberte mě jako osobnost ve společenském smyslu… ostatně promiňte, pletu se… Ale snažte se mě pochopit jako člověka, který tu před vámi stojí a co nejpokorněji vás prosí…“

„Jestli vám mohu něčím… co si račte přát?“

„Třeba vás napadlo, že budu prosit o peníze!“ pronesl záhadný pán s křivým úsměvem, hystericky se rozesmál a zbledl.

„Prosím vás…“

„Ne, vidím, že jsem vám na obtíž! Odpusťte, nedokážu se ovládnout. Myslete si, že jsem rozrušený, skoro šílený, a nevyvozujte z toho nic…“

„K věci, k věci!“ pobídl ho mladý muž a povzbudivě, netrpělivě kývl hlavou.

„Hleďme! Vy, mladý člověk, mě pobízíte, abych mluvil k věci, jako bych byl nějaký lehkovážný kluk! Vážně jsem ztratil rozum… Jak vám teď připadám ve svém ponížení? Ale upřímně!“

Mladý muž rozpačitě mlčel.

„Dovolte, abych se vás otevřeně zeptal: neviděl jste tady jednu dámu? V tom spočívá moje prosba…“ pronesl nakonec rozhodně pán v mývalím kožichu.

„Dámu?“

„Ano, dámu.“

„Viděl… ale přiznávám, tudy prošla spousta dam…“

„Ano, správně,“ přitakal záhadný pán s trpkým úsměvem. „Pletu se, chtěl jsem se zeptat na něco jiného, promiňte: chtěl jsem vědět, jestli jste tady neviděl jistou dámu v liščím kožichu a v tmavém sametovém čepci s černým závojíčkem?“

„Ne, neviděl… Takovou dámu jsem, zdá se, nezpozoroval.“

„Hm… V tom případě promiňte!“

Mladý muž se chtěl na něco otázat, ale pán v mývalím kožichu znovu zmizel a zanechal svého trpělivého posluchače celého ohromeného.

Čert ho vem! pomyslel si očividně rozladěný mladý muž v zimníku. Rozmrzele si vyhrnul bobrový límec a znovu začal opatrně přecházet před vchodem nekonečného činžovního domu. Byl rozezlený.

Proč už nejde? pomyslel si. Bude skoro osm!

Hodiny na věži odbily osm.

„Áaa… Čert vás vem, abyste věděl!“

„Odpusťte, prosím…“

„To vy odpusťte, že jsem takhle… Ale připletl jste se mi pod nohy, až jsem se vyděsil,“ omlouval se zachmuřený mladík.

„Znovu bych vás rád… Určitě vám připadám jako nějaký bláznivý podivín…“

„Buďte tak laskav, mluvte bez okolků a vysvětlete mi rychle, oč jde. Dosud nevím, v čem spočívá vaše přání?“

„Proč na mě spěcháte? Abyste věděl… Všecko vám upřímně vypovím, bez zbytečných slov. Co dělat! Někdy okolnosti svedou dohromady zcela odlišné povahy… Ale jak vidím, jste netrpělivý, mladý muži… Tak tedy… Mimochodem, ani nevím, jak bych vám to řekl: hledám jistou dámu (Už jsem se, prosím, odhodlal říci vám všecko). Musím vědět, kam ta dáma šla. A její jméno snad nemusíte znát, mladý muži.“

„No dobrá, dobrá, dál.“

„Dál, dál… Jakým tónem to se mnou mluvíte? Odpusťte, možná jsem vás urazil, že jsem vás oslovil mladý muži, ale neměl jsem v úmyslu… zkrátka jestli mi chcete prokázat velkou službu, tak tedy, jedna dáma, prosím… totiž chci říct, slušná žena, z výtečné rodiny, jsou to moji známí… a požádali mě, abych… Víte, já sám nemám rodinu…“

„Pokračujte, prosím.“

„Vžijte se do mé situace, mladý muži (ach, už zas! Omluvte mě, prosím, že vás takhle oslovuji). Každá minuta je drahá… Považte, ta dáma… ale nemůžete mi říct, kdo bydlí v tomhle domě?“

„Hm… tady bydlí spousta lidí.“

„Ano, totiž máte naprosto pravdu,“ a pán v mývalím kožichu se lehce rozesmál, aby zachoval dekorum, „cítím, že se trochu pletu… Ale proč se mnou mluvíte takovým tónem? Vidíte, upřímně doznávám, že se pletu, a jestli jste nějaký náfuka, dostatečně jste se přesvědčil o tom, jak se ponižuji… Povídám, jedna dáma, která má dokonalé vystupování, ale je lehčího rázu – promiňte, jsem tak popletený, jako bych mluvil o nějaké literatuře – tak tedy, někdo si vymyslel, že Paul de Kock je literatura lehčího rázu, a od něj pochází všecko neštěstí…“

Mladý muž se soucitně zahleděl na pána v mývalím kožichu, který, jak se zdálo, se definitivně zapletl, potom se odmlčel a civěl na něj s hloupým úsměvem a roztřesenou rukou, bez jakéhokoliv zřejmého důvodu, ho držel za klopu zimníku.

„Zajímá vás, kdo tady bydlí?“ zeptal se mladý muž a ucouvl.

„Řekl jste, že tady bydlí spousta lidí.“

„Bydlí… tady… vím, že tady bydlí mimo jiné Sofja Ostafjevna,“ šeptl mladý muž dokonce s jistou účastí.

„Tak vidíte! Vy něco víte, mladý muži?“

„Ujišťuju vás, že nic nevím… Soudím podle vašeho rozladěného výrazu.“

„Právě jsem se od kuchařky dozvěděl, že ona sem chodí. Ale šlápl jste vedle, totiž ona nechodí k Sofje Ostafjevně… tu nezná…“

„Ne? Tak tedy odpusťte…“

„Vidím, že vás tohle všecko nezajímá, mladý muži,“ pronesl s hořkou ironií podivný pán.

„Poslyšte,“ vyhrkl mladý muž a hned se zarazil, „já v podstatě neznám příčinu vašeho stavu, ale zřejmě jste byl oklamán… Jen to řekněte rovnou.“ A povzbudivě se usmál. „My dva se přinejmenším navzájem pochopíme,“ dodal a celým tělem dal velkodušně najevo, že míní neznámému složit malou poklonu.

„Zničil jste mě! Ale… upřímně se vám přiznám – je to tak. Komu by se to nestalo?! Jsem hluboce dojat vaší účastí. Uznejte, mezi mladými lidmi… Já sám nejsem sice mladý, ale to víte, zvyk, mládenecký život, pořád mezi starými mládenci, jak známo…“

„Já vím, já vím! Ale čím vám mohu pomoci?“

„Podívejte: uznejte, že navštěvovat Sofju Ostafjevnu… Ostatně, já ještě přesně nevím, kam ta dáma šla. Vím jenom, že je v tomhle domě. Když jsem viděl, jak tady postáváte – já sám jsem taky přecházel na protějším chodníku… myslel jsem si… Abyste věděl, čekám na tu dámu… vím, že je tady… Rád bych se s ní setkal a vysvětlil jí, jak je to neslušné a odporné… Zkrátka a dobře – vy mě jistě chápete…“

„Hm… No a?“

„Nedělám to pro sebe. Nemyslete si – to není moje žena! Její muž stojí tamhle na Vozněsenském mostě. Chce ji přistihnout, ale neodvažuje se – ještě tomu nevěří jako žádný manžel… (a pán v mývalím kožichu se pokusil usmát). Jsem jeho přítel. Uznejte, jsem člověk, který se těší určité vážnosti… Nemohu být ten, za koho mě máte.“

„Pochopitelně. Ale pokračujte, prosím!“

„Tak tedy: pokouším se ji přistihnout, mám příkaz (nešťastný manžel!), ale vím, že je to mazaná mladá dáma (věčně má pod polštářem Paula de Kock!). Jsem přesvědčen, že umí nenápadně proklouznout… Přiznám se, kuchařka mi řekla, že sem chodívá. Sotva jsem se tu novinku dozvěděl, rozběhl jsem se sem jako šílenec… Chci ji přistihnout, už dlouho ji podezřívám, a proto jsem vás chtěl poprosit, vy se tu procházíte… vy – vy – vy… já nevím…“

„No ano, ale povězte mi konečně, co si ráčíte přát?“

„Ano, prosím… Nemám tu čest vás znát a neodvažuju se vyzvídat, co a jak… V každém případě dovolte, abych se s vámi seznámil – taková milá náhoda…“

Rozechvělý pán prudce stiskl mladému muži ruku. „Měl jsem to udělat hned na začátku,“ dodal, „ale zapomněl jsem, co se patří.“

Při těch slovech nevydržel stát na místě a neklidně se rozhlížel hned vpravo, hned vlevo, cupital, a co chvíli se jako tonoucí chytal mladého muže za rukáv.

„Abyste věděl,“ pokračoval, „chtěl jsem vás přátelsky oslovit… promiňte mi mou troufalost… chtěl jsem vás požádat, abyste se procházel na protějším chodníku takhle, do tvaru podkovy, směrem k zadnímu vchodu. A pokud jde o mě, já bych se procházel před hlavním vchodem, takže bychom ji nepropásli. Bál jsem se, že když budu sám, můžu ji propást, a to bych nechtěl. Až ji zahlédnete, zastavte se a křikněte na mě… Ale ne, jsem to šílenec! Teprve teď vidím, jaký jsem hlupák a jak nemožně se chovám!“

„Ale ne, co vás napadá!“

„Neomlouvejte mě: jsem rozrušený, nevím, co si počít, to se mi nikdy nepřihodilo! Jako bych stál před soudem! Dokonce se přiznám – budu k vám upřímný a šlechetný, mladý muži – já vás dokonce považoval za milence!“

„Jednoduše řečeno, chcete vědět, co tady dělám?“

„Šlechetný člověče, vážený pane, jsem vzdálen myšlence, že vy jste on. Neposkvrním vás tou myšlenkou, ale… dáte mi čestné slovo, že nejste milenec?“

„No dobrá, tak tedy, jsem milenec, čestné slovo, jenomže ne vaší ženy. Kdyby to tak bylo, nechodil bych tady po ulici, ale byl bych tam uvnitř společně s ní.“

„Kdo vám řekl, že je to moje žena, mladý muži? Nejsem ženatý, já sám jsem totiž milenec…“

„Říkal jste, že muž je na Vozněsenském mostě…“

„Ovšem, ovšem, zapletl jsem se, ale existují jiná pouta… A uznejte, mladý muži, určité slabé povahy, totiž…“

„Tak tak! No dobrá, dobrá…“

„Já totiž nejsem vůbec manžel…“

„Správně, prosím. Ale povím vám otevřeně: já tady vyvracím vaše podezření, ale potřeboval bych uklidnit sám sebe, a proto k vám budu upřímný – znervóznil jste mě a překážíte mi. Slibuju vám, že na vás křiknu. Ale teď vás snažně prosím, abyste vyklidil pole a vzdálil se. Já totiž taky na někoho čekám.“

„Odpusťte, prosím. Odcházím, respektuji netrpělivost vašeho srdce. Chápu, mladý muži. Ach, jak vás teď chápu!“

„Dobrá, dobrá…“

„Na shledanou! Mimochodem, promiňte, mladý muži, že vás znovu… Ani nevím, jak to mám říct… Ale dejte mi ještě jednou čestné slovo, že nejste milenec!“

„Můj ty bože!“

„Ještě poslední otázka: znáte jméno manžela té vaší… totiž vašeho objektu zájmu?“

„Přirozeně že znám. Vy to nejste a basta!“

„A jak to, že znáte moje jméno?“

„Poslyšte, běžte už, ztrácíte zbytečně čas, ona vám tisíckrát proklouzne… Co vás to napadá? Ta vaše má na sobě liščí kožich a čepec a moje kostkovanou pláštěnku a modrý sametový klobouček… Stačí? Tak co ještě chcete?“

„Modrý sametový klobouček? Nosívá kostkovanou pláštěnku i modrý klobouček,“ vykřikl ten neodbytný člověk a spěšně se vrátil.

„Aby to čert vzal! To se může stát… Ostatně, to není moje záležitost. Ta moje sem nechodí!“

„A kde je ta vaše?“

„Proč to chcete vědět?“

„Přiznávám, mluvím pořád o tom…“

„Bože můj! Fujtajksl, vy nemáte kouska studu! Prostě ta moje tady má známé, ve druhém patře, byt s okny do ulice. Mám vám snad všecky ty lidi jmenovat či co?“

„Božínku! Já mám taky známé ve druhém patře, byt s okny do ulice… Generál…“

„Generál?!“

„Ano, generál. A já vám snad dokonce povím jeho jméno: generál Polovicyn.“

„Tumáš! Ne, to není on!“ (Aby to čert, aby to čert…)

„Že ne?“

„Ne.“

Oba mlčeli a rozpačitě se pozorovali.

„Co se tak na mě díváte?“ vykřikl mrzutě mladý muž, který se probral ze zamyšlení a strnulosti.

Pán začal pobíhat sem a tam.

„Přiznám se, já, já…“

„Ne, jestli dovolíte, budeme hovořit rozumněji. Náš případ je společný. Vysvětlete mi… Koho tam máte?“

„Myslíte známé?“

„Ano, známé…“

„Vidíte, vidíte! Čtu vám z očí, že jsem uhodl!“

„Aby to čert… Ne, ne, aby to čert! Jste snad slepý? Stojím tady přece před vámi a nejsem s ní. No tak, no! Ostatně, mně je to jedno: buďto mluvte, anebo mlčte!“

Mladý muž se zuřivě dvakrát otočil na podpatku a mávl rukou.

„Ale já přece… Co vás napadá, jako poctivý člověk vám všecko vypovím. Zpočátku sem žena chodila sama. Jsou její příbuzní, a tak jsem neměl nejmenší podezření. Včera jsem potkal Jeho Excelenci a on mi řekl, že se před třemi týdny přestěhovali, ale že… totiž ne moje, ale cizí žena (na Vozněsenském mostě), prostě ta dáma tvrdila, že před třemi dny byla u nich, totiž ve zdejším bytě… A kuchařka mi řekla, že byt po Jeho Excelenci si najal mladý muž jménem Bobynicyn…“

„Aby to čert, aby to čert…“

„Vážený pane, mám strach, děsím se!“

„Aby to čert… Co je mi po tom, že máte strach a děsíte se? Á… Tamhle se něco mihlo, tam…“

„Kde? Kde? Křikněte prostě Ivane Andrejeviči a já přiběhnu!“

„Dobrá, dobrá. Aby to čert vzal, aby to čert… Ivane Andrejeviči!!“

„Tady jsem,“ zvolal udýchaně Ivan Andrejevič, který se spěšně vrátil. „Co je? Co? Kde?“

„Ne, já jen tak… rád bych věděl, jak se ta dáma jmenuje?“

„Glaf…“

„Glafira?“

„Ale vůbec ne… Odpusťte, ale nemůžu vám prozradit její jméno.“ Při těch slovech úctyhodný pán zbledl jako stěna.

„Ovšemže ne. Já vím, že se nejmenuje Glafira, ta moje taky není Glafira. Mimochodem, s kým tam je?“

„Kde?“

„Tam! Ach, aby to čert, aby to…“ (Mladý muž zuřivostí nevydržel stát na místě.)

„Vidíte! A jak jste věděl, že se jmenuje Glafira?“

„Vážně, aby to čert! Člověk se tu s vámi párá… Sám tvrdíte, že ta vaše se nejmenuje Glafira!“

„Jakým tónem to se mnou mluvíte, pane?“

„Aby to čert… Teď mi je fuk, jakým tónem mluvím… A to je vaše žena?“

„Ne, totiž, já nejsem ženatý… Ale osobně bych žádnému váženému člověku, který je přinejmenším vzdělaný, neřkuli si zasluhuje úctu, a potkalo ho neštěstí, nepřál na každém kroku, aby ho vzal čert. Proč pořád přivoláváte toho čerta?“

„Abyste věděl, čert vás vem!“

„Jste zaslepený hněvem, ale já mlčím. Panebože, kdo je to?“

„Kde?“

Ozval se hluk a smích: z domu vyšly dvě roztomilé dívky. Oba naši hrdinové se k nim vrhli.

„Vida je! Co tu děláte?“

„Kam se cpete?“

„To nejsou ony!“

„Spletli jste se! Omyl! Drožkář!“

„Kam ráčíte, slečinko?“

„K Nanebevstoupení Páně! Sedni si, Anuško, dovezu tě.“

„Nastoupím z druhé strany: hyjé! Dej pozor, přidej!“ Drožkář odjel.

„Odkud asi vyšly?“

„Můj ty bože! Neměli bychom tam zajít?“

„Kam?“

„K Bobynicynovi přece…“

„Ne, vyloučeno…!“

„Pročpak?“

„Já bych tam samozřejmě šel, ale ona bude tvrdit něco jiného… bude se vytáčet: já ji znám! Řekne, že tam šla schválně, aby mě s někým načapala, a ještě mě přivede do maléru!“

„Kdybych věděl, že tam je… Ale vy – nevím proč, ale – běžte ke generálovi…“

„Vždyť se přestěhoval!“

„To nevadí, rozumíte? Ona tam šla a vy taky – chápete? Tvařte se, že nevíte, že se generál odstěhoval, a běžte jakoby navštívit jeho ženu a tak dále…“

„A pak?“

„Pak toho, koho je zapotřebí, u Bobynicyna překvapíte… Fuj, takové šílenství!“

„A co je vám do toho, že tam někoho překvapím? Vidíte, vidíte!“

„Co, co… Milý zlatý, už zase vedete svou? Můj ty bože! Styďte se, vy komický bláznivý člověče!“

„Proč vás to tolik zajímá? Chcete se dozvědět…“

„Co? Co? Aby to čert vzal, nemám teď na vás náladu! Půjdu tam sám a vy už běžte, odejděte, číhejte a běhejte si tam!“

„Milý pane, zapomínáte se!“ vykřikl zoufale pán v mývalím kožichu.

„No a co? Prostě se zapomínám,“ procedil mezi zuby mladý muž a rozzuřen přistoupil k pánovi v mývalím kožichu, „a co má být? Před kým se zapomínám?“ zahřměl, pěsti sevřené.

„Dovolte, vážený…“

„Kdo jste, že se před vámi zapomínám? Jak se jmenujete?“

„Nevím, jak bych vám to… ale k čemu potřebujete znát moje jméno? Nemohu vám je prozradit… Raději půjdu s vámi. Pojďme, nezůstanu pozadu, jsem ke všemu připraven… Ale věřte, zasloužil bych si od vás trochu víc zdvořilosti! Člověk by nikdy neměl ztratit duchapřítomnost. Jestli vás něco rozladilo – domýšlím si, co – neměl byste se přinejmenším zapomínat… Jste ještě moc mladý!“

„Co je mi po tom, že vy jste starý? To je toho! Běžte už, co tu pobíháte?“

„Já že jsem starý? Proč bych byl starý? Ledaže mám vyšší hodnost… A vůbec, já nepobíhám…“

„To je vidět. Seberte se a odejděte!“

„Ne, půjdu s vámi. To mi nemůžete zakázat. Jsem do toho taky zapletený. Jdu s vámi…“

„Tak ale tiše, psst, mlčte!“

Oba vešli do domu a vyšli po schodech do druhého patra: všude byla tma.

„Stát! Máte sirky?“

„Sirky? Jaké sirky?“

„Vy kouříte doutníky?“

„A ták! Mám, mám, tady, počkejte…“ a pán v mývalím kožichu spěšně hledal po kapsách.

„Fuj, vy jste ale natvrd… aby to čert! Zdá se, že to jsou tyhle dveře…“

„Ty-ty-ty-ty…“

„Ty-ty-ty-ty… proč ječíte? Tiše!“

„Milý pane, srdce se mi svírá… Jste drzoun, abyste věděl!“

Sirka vzplanula.

„Ano, je to tady, měděná tabulka Bobynicyn – vidíte – Bobynicyn!“

„Vidím, vidím!“

„Ti-še! Copak, zhasla?“

„Zhasla.“

„Neměli bychom zaklepat?“

„Určitě!“ souhlasil pán v mývalím kožichu.

„Tak zaklepejte!“

„Ne, proč já? Začněte vy, zaklepejte!“

„Zbabělče!“

„To vy jste zbabělec!“

„Kliď-te se!“

„Teď skoro lituju, že jsem vám svěřil tajemství. Vy…“

„Já? Co já?“

„Využil jste toho, že jsem rozrušený, viděl jste, že jsem inervovaný…“

„Kašlu na to! Je mi to k smíchu – a basta!“

„Proč jste vlastně tady?“

„A proč vy jste tady?“

„Tomu říkám morálka!“ poznamenal rozhořčeně pán v mývalím kožichu.

„Vy mluvíte o morálce? Vy a morálka!“

„Tohle je nemorální!“

„Co je nemorální?“

„Podle vás je každý oklamaný manžel trouba!“

„Copak vy jste manžel? Manžel je přece na Vozněsenském mostě! Tak co s tím máte vy společného? Co dotíráte?“

„Mně se zdá, že vy jste milenec!“

„Poslyšte, jestli hodláte takhle pokračovat, budu nucen přiznat, že jste trouba! Víte, jak to myslím?“

„Totiž vy chcete říct, že já jsem manžel!“ hlesl pán v mývalím kožichu a ucouvl: byl jako opařený.

„Psst! Mlčte! Slyšíte?…“

„To je ona.“

„Ne!“

„Fuj, taková tma!“

Všecko utichlo: v Bobynicynově bytě se ozval hluk.

„Proč bychom se hádali, vážený?“ zašeptal pán v mývalím kožichu.

„Aby to čert vzal, vy sám jste se urazil!“

„Protože vaše chování přesáhlo všecky meze!“

„Mlčte!“

„Uznejte, jste ještě moc mladý…“

„Mlč-te pře-ce!“

„Ovšem, souhlasím s vaším názorem, že muž v takové situaci je trouba.“

„Budete už konečně zticha?“

„Ale k čemu je dobré takhle zlostně nešťastníka pronásledovat?“

„To je ona!“

Jenomže hluk mezitím ustal.

„Ona?“

„Ano, ona! Ona! Co se staráte? To není váš malér!“

„Milý pane, milý pane,“ zablekotal pán v mývalím kožichu, zbledl a začal popotahovat, „samosebou jsem rozrušený… a vy jste se dostatečně přesvědčil, jak mě ponížili… Teď je noc, ale zítra… Ostatně, zítra se nejspíš nesetkáme, i když se toho nebojím – mimochodem, nejde o mě, ale o mého přítele z Vozněsenského mostu: opravdu! To je jeho žena, prostě cizí žena! Nešťastník – ujišťuju vás. Dobře ho znám. Když dovolíte, všecko vám vypovím. Jsme přátelé, jak vidíte, jinak bych se teď kvůli němu takhle netrápil. Několikrát jsem mu říkal: proč se ženíš, milý příteli? Máš dobré postavení, všeho hojnost, lidi si tě váží, proč bys to všecko vyměnil za vrtochy koketerie? No uznejte sám! Ne, odpovídá, žením se: rodinné štěstí… A tady máte to rodinné štěstí! Zpočátku sám sváděl cizí ženy a teď pije až do dna kalich hořkosti… Odpusťte, ale tohle vysvětlení si vyžádala nutnost… Je to nešťastný člověk a pije z kalichu hořkosti…“ a pán v mývalím kožichu zavzlykal, jako by se chtěl doopravdy rozeštkat.

„Aby je čert vzal… všechny! Takových hlupáků se najde! A kdo jste vy?“

Mladý muž zuřivostí skřípal zuby.

„Uznejte, že po tom všem… byl jsem k vám naprosto poctivý a otevřený… a vy… takový tón!“

„Ne, dovolte… Jaké je s prominutím vaše jméno?“

„K čemu potřebujete znát moje jméno?“

„Á!“

„Nesmím vám říct své jméno.“

„A znáte Šabrina?“ zeptal se spěšně mladý muž.

„Šabrin!!!“

„Ano, Šabrin! Á!“ (A mladý muž trochu posměšně napodobil pána v mývalím kožichu.) „Už chápete?“

„Ne, jakýpak Šabrin!“ namítl zkoprnělý pán v mývalím kožichu. „Vůbec ne Šabrin. To je vážený člověk. Omlouvám vaši nezdvořilost mukami žárlivosti.“

„Je to podvodník, prodejná duše, úplatkář, darebák, vykradl státní pokladnu! Co nevidět půjde před soud!“

„Promiňte,“ a pán v mývalím kožichu zbledl, „vy ho neznáte, jak vidím, vy ho vůbec neznáte.“

„Osobně ho neznám, čerpám z jemu blízkých zdrojů.“

„Z jakých zdrojů, milý pane? Vidíte, jsem rozrušený…“

„Hlupák! Žárlivec! Nedovede si ohlídat ani vlastní ženu! Ano, hlupák a žárlivec je to, abyste věděl!“

„Promiňte, ale mýlíte se! Jste rozzuřený, mladý muži.“

„Ach!“

„Ach!“

V Bobynicynově bytě se ozval hluk. Kdosi otvíral dveře. Byly slyšet hlasy.

„Ach, to není ona! To není ona! Poznám ji po hlase. Teď vím, že to není ona!“ zašeptal pán v mývalím kožichu a zbledl jako plátno.

„Mlčte!“

Mladý muž se přitiskl ke zdi.

„Milý pane, já běžím: to není ona! Jsem moc rád…“

„No tak běžte, běžte!“

„A proč vy tu stojíte?“

„Co je vám do toho?“

Otevřely se dveře a pán v mývalím kožichu se neudržel a střemhlav pádil po schodech dolů.

Kolem mladého muže prošli muž a žena… Srdce se mu sevřelo… Ozval se známý ženský hlas a pak chraplavý mužský, ale úplně neznámý.

„Nevadí, poručím, aby předjely sáně,“ oznamoval chraplavý hlas.

„Ach! No dobrá, souhlasím: poručte…“

„Jsou tamhle, okamžik.“

Dáma osaměla.

„Glafiro! Kde jsou tvé přísahy?!“ vykřikl mladý muž v zimníku a popadl dámu za ruku.

„Kdo je to? To jste vy, Tvorogove? Můj bože! Co tu děláte?“

„S kým jste tam byla?“

„To je můj muž, běžte, běžte, co nevidět vyjde odtamtud… od Polovicynových. Odejděte, proboha, odejděte!“

„Polovicynovi se před třemi týdny odstěhovali! Vím všecko!“

Dáma se rozběhla k východu. Mladý muž ji dohonil.

„Kdo vám to řekl?“ zeptala se.

„Váš manžel, milostivá. Ivan Andrejevič. Je tady, stojí před vámi, milostivá“

Ivan Andrejevič skutečně stál u vchodu.

„Ale, to jste vy?“ zvolal.

„Á, c’est vous?“ vykřikla Glafira Petrovna a s nelíčenou radostí se vrhla k muži. „Můj ty bože! Co se mi nestalo… Byla jsem u Polovicynových: představ si… víš, odstěhovali se k Izmajlovskému mostu – vyprávěla jsem ti to, vzpomínáš? Vzala jsem si odtamtud sáně. Koně se splašili a pádili, rozbili sáně a já jsem asi sto kroků odsud vypadla na zem. Vozka mi pomohl vstát. Byla jsem z toho celá pryč. Naštěstí monsieur Tvorogov…“

„Cože?“

Monsieur Tvorogov se spíš podobal zkamenělině než živému člověku.

„Monsieur Tvorogov mě zahlédl a nabídl se, že mě doprovodí. Ale teď jste tady vy, a já vám mohu jenom vyjádřit svou hlubokou vděčnost, Ivane Andrejeviči…!“

Podala ztuhlému Ivanu Andrejeviči ruku, ale nesevřela ji, spíš ho do ruky štípla.

„Monsieur Tvorogov je můj známý. Měli jsme to potěšení setkat se na plese u Skorlupovových, mně se zdá, že jsem ti to říkala… Copak už si nevzpomínáš, Koko?“

„Ach, ovšem, ovšem, vzpomínám!“ přitakal pán v mývalím kožichu, kterému říkala Koko. „Těší mě, velice mě těší.“

A srdečně stiskl Tvorogovovi ruku.

„S kým to… Co to má znamenat? Já čekám…“ ozval se chraplavý hlas.

Před naší skupinkou stanul nevídaný dlouhán. Vytáhl lorňon a pozorně se zahleděl na pána v mývalím kožichu.

„Ach, monsieur Bobynicyn!“ zaštěbetala dáma. „Kde se tu berete? To je náhoda! Představte si, splašili se mi koně… tohle je můj muž! Jean! Monsieur Bobynicyn, na plese u Karpovových…“

„Á, těší mě, velice mě těší! Půjdu pro kočár, drahoušku.“

„Běž, běž, Jean. Celá se třesu, jak jsem se polekala… Dokonce mi není dobře… Dnes na maškarním,“ zašeptala Tvorogovovi. „Na shledanou, pane Bobynicyne! Určitě se uvidíme zítra na plese u Karpovových…“

„Ne, promiňte. Zítra na ples nepřijdu: musím tento, když teď netento…“ Dlouhán ještě cosi zabručel, zašoupal obrovitou holínkou, vsedl do svých saní a odjel.

Předjel kočár a dáma nastoupila. Pán v mývalím kožichu se zastavil: zdálo se, že není schopen pohybu, jen nejapně civěl na mladého muže v zimníku. Ten se nepříliš důvtipně usmíval.

„Já nevím…“

„Promiňte, rád jsem vás poznal,“ uklonil se mladý muž s trochu nesmělým, trochu zvědavým pohledem.

„Těší mě, velice mě těší.“

„Myslím, že vám padá galoše…“

„Mně? Ach, ano! Díky, díky za upozornění. Chci si pořídit gumové…“

„Jenomže v gumových galoších se prý potí nohy,“ řekl mladý muž se zřejmou nekonečnou účastí.

„Jean! Už to skončíš?“

„Ano, nohy se potí. Hned, hned, dušinko, to je zajímavý rozhovor. Správně, jak jste ráčil poznamenat, nohy se potí… Ostatně, promiňte, já…“

„Neomlouvejte se, prosím!“

„Velice, velice mě těšilo…“

Pán v mývalím kožichu vsedl do kočáru a ten se rozjel. Mladý muž dosud stál na místě a provázel ho udiveným pohledem.

2

Příští večer se uvádělo jakési představení v Italské opeře. Ivan Andrejevič vtrhl do hlediště jako bomba. Ještě nikdy u něj nikdo nepozoroval takové furore, takovou vášeň k hudbě. Přinejmenším se dobře vědělo, že si v Italské opeře hodinku nebo dvě s chutí schrupne, dokonce několikrát prohlašoval, že je to příjemné a sladké a „považte, primadona“, říkával přátelům, „mňouká jako bílá kočička ukolébavku“. Jenomže tohle prohlašoval už dávno, v loňské sezóně. Ale teď – ouvej! Nemůže v noci spát ani doma. Přesto vpadl do hlediště, naplněného k prasknutí, jako bomba. Dokonce uvaděč na něho nějak podezřívavě pohlédl a pak zašilhal na jeho postranní kapsu – nebyl si jistý, zda z ní nevykukuje rukojeť kinžálu, ukrytého tam pro každý případ. Je zapotřebí poznamenat, že v té době se publikum dělilo na dva sílící tábory a každý stál za svou primadonou. Jedni se jmenovali –zisti a druzí –nisti. Oba tábory do té míry milovaly hudbu, že se uvaděči nakonec právem začali obávat jakéhosi výrazného projevu náklonnosti ke všemu krásnému a vznešenému, co se spojovalo v obou primadonách. Proto při pohledu na mladické hnutí šedovlasého starce, i když, připusťme, ne zcela šedovlasého, asi tak padesátníka, plešouna, který působil celkem solidním dojmem, uvaděč si bezděčně vzpomněl na Hamleta:

Už je to tak, že jako mladá krev
rozumu mívá málo,
a zas my staří
ho máme příliš…

A jak bylo řečeno výše, zašilhal na postranní kapsu návštěvníkova fraku v obavě, zda nezahlédne kinžál. Ale ve skutečnosti tam byla jenom tobolka a nic víc.

Ivan Andrejevič vletěl do hlediště, obhlédl všecky lóže na prvním balkoně a ó, hrůzo! Srdce se mu sevřelo: byla tu! Seděla v lóži! Vedle ní generál Polovicyn s manželkou a švagrovou a generálův pobočník, mimořádně obratný mladík, a ještě jakýsi civil… Ivan Andrejevič napínal zrak, ale ó, hrůzo! Civil se schoval za pobočníka a zůstal utajen.

Byla tady, i když tvrdila, že bude někde jinde! Tahle obojetnost, kterou Glafira Petrovna od jisté doby projevovala na každém kroku, ho ničila. Neznámý mladík v civilu ho nakonec přivedl do naprostého zoufalství. Zcela ohromen sklesl do křesla. Proč asi? To je jednoduchý případ…

Musíme podotknout, že místo našeho hrdiny bylo hned vedle lóže v přízemí, a k dovršení všeho zrádná lóže na prvním balkoně se zvedala přímo nad ním, takže ke své krajní nelibosti nemohl sledovat, co se děje nad jeho hlavou. Proto se čílil a vřel jako samovar. Celé první dějství propásl, totiž nezaznamenal jedinou notu. Říká se, že hudba je dobrá proto, že ji můžeme přizpůsobit svým momentálním pocitům. Ten, kdo se raduje, nalézá v jejích tónech radost, ten, kdo smutní, smutek. V uších Ivana Andrejeviče burácela bouře. K dovršení všeho zezadu, zpředu i z boku se ozývaly hrozivé ječivé hlasy, div mu srdce nepuklo. Konečně jednání skončilo, ale v okamžiku, kdy padala opona, se s naším hrdinou odehrálo cosi takového, co žádné pero nepopíše.

Stává se, že občas z balkonů spadne program. Když je některá hra nudná a diváci zívají, je to pro ně hotové dobrodružství. Se zvláštní účastí pozorují let toho jemňoučkého papíru z druhého balkonu a s radostí sledují jeho klikatou pouť až ke křeslům v přízemí, kde zaručeně přistane na čísi hlavě, na podobný případ nepřipravené. Doopravdy je velmi zajímavé vidět, jak ona hlava upadne do rozpaků (určitě upadne). Já se vždycky bojím dámských kukátek, která často spočívají na předprsních lóží. Mám dojem, že užuž sletí a dopadnou na čísi nepřipravenou hlavu. Ale vidím, že moje tragická poznámka není vhodná, a proto ji odkazuji fejetonům těch novin, které varují před zradou, nesvědomitostí, rusy, jestliže se vyskytují u vás v domě, a doporučují známého pana Principa, úhlavního nepřítele a odpůrce všech Rusů na světě, nejen domácích, ale dokonce i cizozemských, tzv. Prušáků a podobně.

Ivanu Andrejeviči se stalo něco, co dodneška nikdo nedokázal popsat. Na jeho hlavu – už jsme řekli, oplešatělou – dopadlo cosi, ale nebyl to program. Přiznám se, je trapné prozradit, co vlastně sletělo na jeho hlavu, protože se stydím přiznat, že na úctyhodnou a holou, totiž částečně vlasů zbavenou hlavu žárlivého rozčileného Ivana Andrejeviče se snesl tak nemravný předmět, jakým bylo navoněné milostné psaní. Přinejmenším náš ubohý hrdina, zcela zaskočený touto nepředvídanou nepřístojnou příhodou, sebou škubl tak, jako by mu po hlavě přeběhla myš nebo nějaká jiná bestie.

Šlo o milostné psaní, o tom nemohlo být pochyb. Bylo napsané na navoněném papíře přesně tak, jak se psávají milostná psaníčka v románech, a složené do zrádně malého formátu, takže ho bylo možné ukrýt v dámské rukavičce. Spadlo pravděpodobně náhodou, při předávání: například kdosi požádal o program a psaníčko bylo obratně vloženo do programu a už se předávalo do jistých rukou, ale stačil okamžik, možná bezděčný pohyb pobočníka, který se neobyčejně obratně omlouval za svou nešikovnost, a psaníčko vyklouzlo z ručky rozechvělé rozpaky, a mladík v civilu, jenž užuž natahoval netrpělivou ruku, náhle svíral v prstech namísto psaní divadelní program a nevěděl, co si s ním počít. Opravdu, byla to nepříjemná příhoda, ale uznejte, pro Ivana Andrejeviče byla ještě nepříjemnější.

„Predestiné,“ zašeptal a zalitý ledovým potem sevřel křečovitě v rukách dopis: predestiné! Kulka si vždycky najde toho pravého, mihlo se mu hlavou. Ne, to ne! Čím jsem se provinil? Ale existuje jiné přísloví: Na chudáka i střecha spadne.

Kdovíco všechno neprolétne hlavou otřesenou takovou nečekanou příhodou! Náš hrdina strnule seděl na židli, jak se říká – víc mrtvý než živý. Byl přesvědčen, že ze všech stran ho pozorují bez ohledu na to, že se právě v tu chvíli strhl v celém hledišti poprask a vyvolávali pěvkyni. Seděl, rozpačitý a zrudlý, a neodvážil se vzhlédnout, jako by ho potkala jakási nečekaná nepříjemnost, nějaká disonance v téhle skvělé početné společnosti. Konečně se odhodlal pozvednout hlavu.

„Pěkně zpívali, prosím!“ utrousil k jednomu švihákovi, který seděl po jeho levé ruce.

Ten, nadšením celý bez sebe, zuřivě tleskal, ale převážně dupal, a teď letmo, roztržitě na něj pohlédl, ale pak stočil dlaně do kornoutu, aby ho bylo líp slyšet, a vyvolal jméno pěvkyně. Ivan Andrejevič, který ještě nikdy podobný řev neslyšel, byl spokojen. Ničeho si nevšiml, pomyslel si a měl se k odchodu. Ale tlouštík, který seděl za ním, náhle vstal, postavil se zády k němu a lorňonem pátral po lóžích. Taky dobře, pomyslel si Ivan Andrejevič. Samosebou, vpředu nic neviděli. Ostýchavě, s blahou nadějí zašilhal směrem k lóži v přízemí, která sousedila s jeho křeslem, a přepadl ho nepříjemný pocit. Seděla tam krásná dáma, opřená o opěradlo křesla, a smála se jako pominutá.

„Ach, tyhle ženy!“ zašeptal Ivan Andrejevič a prodíral se za ostatními diváky k východu.

Navrhuji čtenářům, aby tenhle případ rozřešili, prosím je, aby nás s Ivanem Andrejevičem rozsoudili. Měl v tu chvíli pravdu? Velké divadlo, jak známo, má dva balkony s lóžemi a nad nimi galerie. Proč by měl náš hrdina předpokládat, že psaníčko spadlo právě z té určité a ne některé jiné lóže? Nebo kupříkladu z galerie, kde taky sedí dámy? Jenomže vášeň je něco neuvěřitelného a žárlivost je zcela mimořádný jev.

Ivan Andrejevič se vrhl do foyeru, zastavil se u lampy, rozlomil pečeť a četl:

„Dnes hned po představení v G-é, na rohu uličky, v domě K…, druhé patro, vpravo od schodiště. Vchod z průjezdu. Buď tam, proboha, sans faute.“

Rukopis nepoznal, ale nebylo pochyb: šlo o schůzku. Chytit, přistihnout a překazit zlo v samém zárodku, to byla jeho první myšlenka. Chtěl je odhalit hned teď, na místě, ale jak to provést? Vyběhl dokonce na první balkon, ale rozumně se vrátil. Nevěděl přesně, kam má běžet. Z dlouhé chvíle vyběhl nahoru z druhé strany a otevřenými dveřmi cizí lóže pátral pohledem. Ano, ano! Na všech balkonech i galeriích seděli mladí páni a mladé dámy. Psaníčko mohlo vypadnout ze všech čtyř pater najednou, protože Ivan Andrejevič podezříval všechna patra, že se proti němu spikla. Nic ho nezadrželo, ani zdání. Celé druhé jednání běhal po všech chodbách a ne a ne se uklidnit. Užuž se hrnul k pokladně v naději, že se od pokladníka dozví jména osob, které si koupily lóže na všech balkonech, ale pokladna už byla zavřená. Konečně zabouřil potlesk a ozvaly se nadšené výkřiky. Představení skončilo. Obecenstvo vyvolávalo pěvkyně a zejména shora, z bidýlka, burácely dva hlasy vůdců obou táborů. Ale Ivan Andrejevič na ně neměl ani pomyšlení. Už mu došlo, co podnikne. Oblékl si zimník a pustil se do G-ové, aby tam přistihl, usvědčil a odhalil – vůbec jednal mnohem energičtěji než včera. Brzy našel zmíněný dům a už se chystal vstoupit do průjezdu, ale vtom mu doslova pod rukama proklouzla postava jakéhosi hejska v plášti, předehnala ho a vyběhla po schodišti do druhého patra. Ivanu Andrejeviči se zdálo, že je to týž hejsek, jakého zahlédl předtím, i když mu ani tehdy neviděl do obličeje. Zatrnulo mu u srdce. Hejsek už ho předhonil o jedno patro. Náš hrdina zaslechl, jak se ve druhém patře otevřely dveře, ačkoliv nebylo slyšet zvonek, jako by příchozí byl očekáván. Mladý muž proklouzl dovnitř. Ivan Andrejevič doběhl do druhého patra v okamžiku, kdy ještě nestačili zavřít dveře. Chtěl chvíli nesměle postát za dveřmi, uvážit, co dál, a potom se odhodlat k rozhodnému kroku, ale v tu chvíli před vchodem zahrčel kočár, dveře se hlučně otevřely a čísi těžké kroky provázené hekáním a kašláním směřovaly vzhůru. Ivan Andrejevič to nevydržel, otevřel dveře a se vší vítězoslávou oklamaného muže se ocitl v bytě. Vstříc mu vyběhla služebná, celá bez sebe, a pak se objevil jakýsi muž, ale Ivana Andrejeviče nebylo možné zastavit. Vpadl jako bomba dovnitř, prošel dvěma tmavými místnostmi a náhle se ocitl v ložnici před mladou krásnou dámou, která se chvěla strachem a hleděla na něho s nelíčenou hrůzou, jako by nechápala, co se kolem ní děje. Vtom se v sousedním pokoji ozvaly hřmotné kroky a blížily se: byly to kroky známé ze schodiště.

„Proboha! To je můj muž!“ vykřikla dáma, zalomila rukama a zbělela víc než její ranní úbor.

Ivan Andrejevič si uvědomil, že se zmýlil, provedl klukovinu, že řádně neuvážil svoje kroky a dost dlouho nesbíral odvahu venku na schodišti. Ale už se nedalo nic dělat. Dveře se otevřely a kdosi těžkopádný, soudě podle těžkopádných kroků, vcházel do ložnice… Nevím, za koho se v tu chvíli Ivan Andrejevič považoval! Nevím, co mu zabránilo vyjít vstříc neznámému, oznámit, že se dostal do úzkých, přiznat, že bezděčně jednal krajně nezdvořile, požádat za prominutí a zmizet – samozřejmě ne právě s velkou ctí a slávou, ale přinejmenším poctivě, otevřeně. Ale kdeže! Znovu se zachoval jako kluk, jako by se považoval za Dona Juana nebo za Lovelace. Nejprve se skryl za závěs u postele, a když ho zcela ovládla malomyslnost, sklesl na zem a bezmyšlenkovitě vlezl pod postel. Leknutí převážilo nad uvážlivostí, takže sám oklamaný, nebo alespoň se za oklamaného pokládal, nesnesl, aby se setkal s jiným oklamaným mužem, snad z obavy, aby ho neurazil svou přítomností. Tak či onak, ocitl se pod postelí, aniž věděl jak. Nejvíc ho překvapilo, že dáma neprotestovala. Nezačala křičet při pohledu na podivného postaršího pána, který hledal útočiště pod její postelí. Zřejmě byla natolik vylekaná, že pravděpodobně ztratila řeč.

Muž vešel, vzdychal a hekal, zpěvavě, stařecky se pozdravil se ženou a svalil se do křesla, jako by právě přinesl otep dříví. Rozlehl se přidušený kašel a dlouho neustával. Ivan Andrejevič, který se z tygra proměnil v jehně, nesměle a pokorně jako myš před kocourem strachy sotva dýchal, přestože by mohl z vlastní zkušenosti vědět, že všichni oklamaní muži nekoušou. Ale to ho vůbec nenapadlo, snad z nedostatku představivosti nebo z jiného důvodu. Opatrně, potichu, po paměti šátral kolem sebe, aby se mohl pohodlněji uvelebit. Jaké bylo jeho překvapení, když nahmátl jakýsi předmět, který se k jeho obrovskému údivu pohnul a chytil ho za ruku! Pod postelí se skrýval ještě kdosi další…

„Kdo je tu?“ zašeptal Ivan Andrejevič.

„Právě jsem vám sdělil, kdo jsem,“ zašpital podivný neznámý. „Teď ležte a mlčte, když už jste se dostal do téhle bryndy!“

„Ale přece jen…“

„Mlčte!“

A přebytečný chlapík (pod postelí bohatě stačil jeden) mu sevřel ruku tak silně, že náš hrdina div nevyjekl bolestí.

„Milý pane…“

„Psst!“

„Nemačkejte mě tolik, nebo budu křičet.“

„Jen to zkuste!“

Ivan Andrejevič zahanbeně zrudl. Neznámý byl surovec a vztekloun. Možná že ho osud pronásledoval a nejednou se dostal do úzkých, ale náš hrdina byl nováček a bylo mu tak úzko, že nemohl dýchat. Krev mu bušila ve spáncích. Jenže nemohl nic dělat, a tak mu nezbývalo, než aby ležel na břiše jako padlý. Podřídil se okolnostem a zmlkl.

„Byl jsem, dušinko,“ začal muž, „u Pavla Ivanyče. Chystali jsme se hrát preferans, ale kch, kch, kch (rozkašlal se), záda… kch! Aby je… kch, kch, kch!“

A popustil uzdu svému kašli.

„Záda…“ vypravil ze sebe konečně se slzami v očích, „rozbolela mě záda… to ty zatracené hemoroidy! Nemohl jsem sedět ani stát… stát ani sedět! Achchch, kchkchck...“

Jako by novému záchvatu kašle bylo souzeno žít mnohem déle než jeho vlastníku. Stařec v přestávkách mezi kašlem ještě cosi huhlal, ale nebylo mu vůbec rozumět.

„Milý pane, posuňte se proboha o kousek dál!“ zašeptal nešťastný Ivan Andrejevič.

„Ale kam poroučíte? Není tu místo.“

„Uznejte, já nemůžu takhle… V takovéhle prekérní situaci jsem poprvé.“

„A já jsem zase poprvé v tak nepříjemném sousedství.“

„Ale to přece, mladý muži…“

„Mlčte!“

„Já že mám mlčet? Chováte se příliš nezdvořile, mladý muži… Jste ještě velmi mladý, nemýlím-li se… Jsem starší než vy.“

„Mlčte!“

„Milý pane! Zapomínáte se. Nevíte, s kým mluvíte!“

„S pánem, co leží pod postelí…“

„Ovšem mě sem přivedla náhoda… omyl, ale vás, jestli se nemýlím, amorálnost.“

„V tom se mýlíte.“

„Milý pane! Říkám vám, jsem starší než vy…“

„Pane! Jsme na jedné lodi. A nesahejte mi na obličej!“

„Milý pane! Nic nerozeznávám… Promiňte, ale není tu místo.“

„Proč jste tak tlustý?“

„Božínku! Ještě nikdy jsem se nedostal do takhle ponižující situace!“

„Ano, níž už ležet nemůžete.“

„Milý pane, milý pane! Já nevím, co jste zač, nechápu, jak se to všecko stalo, ale já jsem tady omylem! Nejsem ten, za koho mě máte…“

„Já bych si o vás nic špatného nemyslel, kdybyste se nestrkal. Mlčte přece!“

„Milý pane! Když se neposunete, dostanu infarkt. Budete mě mít na svědomí. Ujišťuju vás… Jsem počestný člověk, otec rodiny. Tahle situace je pro mě nesnesitelná!“

„Sám jste se do ní dostal. Posuňte se, prosím! Tady je vaše místo – dál to nejde!“

„Šlechetný mladý muži! Milý pane, vidím, že jsem se ve vás mýlil,“ přiznal Ivan Andrejevič v záchvatu vděčnosti za uvolněné místo a mnul si nateklé údy. „Chápu, že se tísníte, ale co dělat? Vidím, že o mně špatně smýšlíte. Když dovolíte, pokusím se napravit svou reputaci a prohlašuju, že jsem ten a ten a ujišťuju vás, že jsem sem přišel proti své vůli, ne jak vy si myslíte… Mám hrozný strach.“

„Budete už zticha? Pochopte, když nás uslyší, bude zle… Psst… On něco říká. Nejspíš už kašel pominul.“

„Tak tedy, dušinko,“ zasípěl stařec a plačtivě pokračoval: „Tak tedy, dušinko, kch, kch! Ach! To je hotové neštěstí. Fedosej Ivanovič povídá: ‚Měl byste zkusit čaj z řebříčku‘ – slyšíš, dušinko?“

„Slyším, příteli.“

„Zrovna tak to povídal: prý měl byste pít čaj z řebříčku. A já na to: ‚Přikládali mi pijavice.‘ A on: ‚Ne, Alexandře Demjanoviči, řebříček líp pomáhá uvolňovat, věřte mi…‘ Kch, kch! Panebože! Co myslíš, dušinko? Kch, kch! Ach, ty můj stvořiteli! Kch, kch!… Tak tedy raději řebříček, ne? Kch, kch, kch! Ach! Kch!“

„Myslím, že by to nebylo špatné zkusit,“ odpověděla žena.

„Ano, ano! Vy máte, povídá, zřejmě souchotiny, kch, kch! A já na to: To je podagra a podrážděný žaludek, kch, kch… A on: ,Třeba to jsou souchotiny.‘ Co myslíš, dušinko, jsou to souchotiny?“

„Proboha, co to říkáte?“

„Taktak, souchotiny! Ale ty by ses měla svléknout a jít spát, dušinko, kch, kch! Já mám dnes, kch, kch, rýmu.“

„Uf!“ ulevil si Ivan Andrejevič. „Posuňte se, kristepane!“

„Já se vám opravdu divím, co pořád vyvádíte. Neumíte ležet klidně…“

„Máte na mě pifku, mladý muži, a tak mě chcete popichovat. Já to poznám. Vy jste zřejmě milenec té dámy?“

„Mlčte!“

„Nebudu mlčet! Nenechám se od vás komandovat! Jste nejspíš milenec, viďte? Jestli na nás přijdou, já za nic nemůžu, nic nevím.“

„Jestli okamžitě nepřestanete,“ sykl mladý muž a zaskřípal zuby, „řeknu, že jste mě sem zatáhl. Řeknu, že jste můj strýc, který prohýřil veškeré svoje jmění. Pak si alespoň nebudou myslet, že jsem milenec té dámy.“

„Milý pane! Vy se mi vysmíváte! Ale i moje trpělivost má své meze!“

„Psst! Nebo vás donutím mlčet! Vy jste moje neštěstí! No řekněte, proč jste tady? Bez vás bych už tady nějak přečkal do rána a pak bych zmizel.“

„Ale já tady nemůžu ležet až do rána! Jsem rozumný člověk a mám samosebou styky… Co myslíte, bude tady spát?“

„Kdo?“

„Ale ten stařík…“

„Pochopitelně. Všichni muži nejsou jako vy. Spávají doma.“

„Milý pane, milý pane!“ vykřikl Ivan Andrejevič, strnulý leknutím. „Buďte ujištěn, že i já spávám doma, tohle je poprvé. Ale můj bože, vidím, že mě znáte. Jak se jmenujete, mladý muži? Okamžitě mi to řekněte, snažně vás prosím. Ptám se vás nezištně a přátelsky…“

„Poslyšte! Budu nucen použít násilí…“

„Když dovolíte, milý pane, vysvětlím vám celou tuhle ohavnou záležitost…“

„Nechci nic vědět, nechci slyšet žádné vaše výklady. Mlčte, nebo…“

„Ale já už to nevydržím…“

Pod postelí následoval lehký zápas a Ivan Andrejevič ztichl.

„Dušinko, tady si snad špitají kocouři…“

„Kocouři? Co si to vymýšlíte?“

Žena očividně nevěděla, o čem se má se svým mužem bavit. Byla tak překvapená, že se dosud nevzpamatovala. Trhla sebou a zbystřila sluch.

„Jací kocouři?“

„Prostě kocouři, dušinko. Tuhle přijdu domů a kocour Vaska sedí u mě v pracovně a špitá si. Já mu povídám: Copak, Vaseňko? A on znova: Ššššššš! A tak pořád kolem dokola. Myslím si, patroni svatí! Nenašeptává mi něco o smrti?“

„Dnes mluvíte samé hlouposti! Styďte se, prosím vás.“

„To nic, nezlob se, dušinko. Vidím, že je ti nepříjemné slyšet, že umřu. Nezlob se, říkám to jen tak. Měla by ses svléknout a lehnout si a já bych tady u tebe chvilku poseděl, než usneš.“

„Proboha, přestaňte! Později…“

„Tak už se nezlob, nezlob se… Ale vážně, tady jsou snad myši.“

„Hned kocouři, hned zase myši! Vážně, nevím, co to s vámi je.“

„Já jen… já… kch! Já jen kch, kch, kch! Můj ty bože! Kch!“

„Slyšíte? Vy se tady chrujete, že vás i on zaslechl,“ zašeptal mladý muž.

„Kdybyste věděl, jak mi je! Spustila se mi z nosu krev.“

„Tak ať, mlčte. Počkejte, až odejde.“

„Mladý muži, vžijte se do mé situace: vždyť já ani nevím, s kým tu ležím.“

„A pomohlo by vám snad, kdybyste to věděl? Já se taky nezajímám, jak vy se jmenujete. No tak mi to povězte…“

„Ne, k čemu to… Já bych vám jenom rád vysvětlil, jakým nedopatřením…“

„Psst… Zas už něco říká.“

„Vážně, dušinko, špitají si.“

„Ale ne, máte špatně zastrčenou vatu v uších.“

„Ach, když mluvíš o vatě… Víš, tady nahoře… kch, kch, kch! Nahoře, kch, kch, kch!“

„Nahoře!“ zašeptal mladý muž. „Ach, ksakru! A já myslel, že tohle je poslední patro. Copak to je první patro?“

„Mladý muži,“ zašeptal Ivan Andrejevič, který se vzpamatoval, „co to říkáte? Proboha, proč vás to zajímá? Já si taky myslel, že tohle je poslední patro. Prokrista, copak je tady ještě jedno patro?“

„Namouduši, něco tam šramotí,“ pronesl nakonec stařec a přestal kašlat…

„Psst! Slyšíte?“ zasyčel mladý muž a bolestně stiskl Ivanu Andrejeviči obě ruce.

„Milý pane, svíráte mi ruce jako v kleštích. Pusťte mě.“

„Psst…“

Následoval krátký zápas a pak znovu zavládlo mlčení.

„Tak tedy, potkal jsem jednu hezkou…“ začal stařec.

„Jak to, hezkou?“ přerušila ho žena.

„Tak tedy… říkal jsem ti, že jsem potkal na schodišti hezkou dámu, nebo jsem to zapomněl? Paměť už mi neslouží. Třezalku… kch!“

„Cože?“

„Měl bych pít čaj z třezalky – prý se to zlepší… kch, kch, kch… Zlepší!“

„To vy jste ho přerušil,“ procedil mladý muž a znovu zaskřípal zuby.

„Říkáš, že jsi dnes potkal jednu hezkou dámu?“ zeptala se žena.

„Prosím?“

„Potkal jsi jednu hezkou dámu.“

„Kdo ji potkal?“

„Ty přece…“

„Já? Kdy? Ano, safra…“

„Konečně! Taková mumie! No tak…“ zašeptal mladý muž a v duchu popoháněl zapomnětlivého staříka.

„Milý pane! Třesu se hrůzou. Božínku! Co to slyším? To je zrovna jako včera, určitě, jako včera!“

„Psst…“

„Ano, ano, ano! Už jsem si vzpomněl! Taková šibalka! Očka… Modrý klobouček…“

„Modrý klobouček? Ale ale!“

„To je ona! Má modrý klobouček. Můj ty bože…“ vykřikl Ivan Andrejevič.

„Ona? Která ona?“ zašpital mladý muž a znovu sevřel ruce svému společníkovi.

„Psst!“ napomenul ho Ivan Andrejevič. „On mluví…“

„Ach bože! Můj ty bože!“

„No ano, ale mimo jiné, která nemá modrý klobouček?“

„Taková šibalka!“ pokračoval stařec. „Chodívá sem k nějakým známým. Vždycky na mě dělá oči. A k těm známým chodívají další známí…“

„Fuj, to je nuda,“ přerušila ho dáma, „považ, o co se to zajímáš…“

„No dobrá, dobrá! Nezlob se…“ uklidňoval ji zpěvavě stařec. „Když si to nepřeješ, nebudu mluvit. Dneska nějak nemáš náladu…“

„Jak vy jste se sem dostal?“ začal mladý muž.

„No vida! Teď vás to zajímá, a předtím jste nechtěl nic slyšet!“

„Mně je to přece jedno! Jak račte, klidně si mlčte! Čert aby to, taková historie!“

„Mladý muži, nezlobte se. Nevím, co mluvím, to já jen tak. Chtěl jsem pouze říct, že v tom něco bude, a vy jste možná do toho zapletený… Ale kdo jste? Vidím, že vás neznám: ale kdo jste, ptám se vás? Panebože! Nevím, co mluvím!“

„Podívejme!“ přerušil ho mladý muž, jako by o čemsi uvažoval.

„Já vám všecko řeknu, všecko. Vy si třeba myslíte, že ne, že se na vás zlobím, ale omyl! Tady je moje ruka. Jsem skleslý, nic víc. Ale proboha vás prosím, vypovězte mi všecko od začátku: jak jste se sem dostal? Jak se to stalo? Co se týká mě, nezlobím se na vás, namouduši, ne, tady je moje ruka. Je tu všude samý prach, zaprášil jsem se, ale to nic neubírá na vznešenosti citů.“

„Běžte s tou vaší rukou! Člověk se tady nemůže hnout, a on dotírá s rukou!“

„Milý pane! Vy se mnou jednáte, jako bych byl, s dovolením, nějaká stará bačkora,“ procedil Ivan Andrejevič a v jeho hlase se ozvalo zaúpění. „Chovejte se ke mně trochu uctivěji, alespoň trochu, a já vám všecko vypovím! Mohli bychom se spřátelit, dokonce jsem ochoten pozvat vás na oběd. Ale takhle nemůžeme dál ležet, to říkám otevřeně. Mýlíte se, mladý muži… Vy nevíte…“

„Kdypak ji asi potkal?“ blekotal mladý muž, zřejmě krajně rozrušený. „Možná že na mě čeká… Musím odsud!“

„Že čeká? O kom to mluvíte, mladý muži? Myslíte si, že tam nahoře… Panebože! Panebože! Za co mě pánbůh takhle trestá?“

A na znamení zoufalství se pokusil otočit na záda.

„K čemu potřebujete znát její jméno? Čert aby to… Ať to byla ona nebo nebyla – já vylezu!“

„Milý pane, co vás to napadá? Co já si počnu?“ zašeptal Ivan Andrejevič a v záchvatu zoufalství chytil svého souseda za šos fraku.

„Co je mi do toho? Zůstaňte si tu sám. Když nechcete vylézt, řeknu, že jste můj strýc, který prohýřil veškeré svoje jmění, aby si stařík nemyslel, že jsem milenec jeho ženy.“

„Jenomže to není možné, mladý muži. To nevypadá pravděpodobně, že jsem váš strýc. Nikdo vám neuvěří. Ani malé dítě,“ šeptal zoufale Ivan Andrejevič.

„Tak nežvaňte a ležte si tu jako kláda! Prosím, přenocujte tady a zítra už nějak vylezete. Nikdo si vás nevšimne – nikoho nenapadne, že když vylezl jeden, zůstal tam ještě další. Aby tam tak seděl celý tucet! Ostatně, vy sám vydáte za tucet. Posuňte se, a já vylezu!“

„Popichujete mě, mladý muži… A co když se rozkašlu? Je zapotřebí počítat se vším!“

„Psst!“

„Co je to? Jako bych zase slyšel nahoře hluk,“ pronesl stařec, který si mezitím stačil zdřímnout.

„Nahoře?“

„Slyšíte, mladý muži? Já vylezu.“

„No slyším!“

„Můj ty bože! Já vylezu.“

„Ale já ne! Mně je všecko fuk! Když už se to takhle zamotalo, všecko je fuk! A víte, co si myslím? Podezřívám vás, že jste paroháč, abyste věděl!“

„Bože, takový cynismus! Tohle že si myslíte? Ale proč paroháč? Nejsem ženatý.“

„Jak to, že ne? Tůhle!“

„Co když jsem milenec?“

„Pěkný milenec!“

„Milý pane, milý pane… No dobrá, já vám všecko vypovím. Chápejte moje zoufalství. To není můj případ, já nejsem ženatý. Jsem svobodný jako vy. Jde o mého přítele, kamaráda z dětství… Já jsem milenec… On mi povídá: ,Já jsem nešťastný, piju kalich, podezřívám svou ženu.‘ Poslyš, já na to, z čeho ji vlastně podezříváš? Ale vy mě neposloucháte… Poslouchejte, prosím! Žárlivost je směšná, vyčítám mu, žárlivost je lidská slabost! ‚Ne,‘ odpovídá, ‚jsem nešťastný člověk! Já tento… kalich… totiž podezřívám…‘ Ty jsi můj přítel, pokračuju, kamarád z dětství. Společně jsme trhali květy rozkoše a utápěli se v hlubinách slasti… Kristepane, já nevím, co mluvím. Vy se pořád smějete, mladý muži. Já se z vás zblázním.“

„Vy už jste blázen!“

„Tak tak, tušil jsem, že to řeknete… Jen se smějte, smějte, mladý muži! Taky jsem byl svého času v plné síle a sváděl jsem ženy! Ach! Cítím, že dostanu zápal mozkových blan!“

„Co je to, dušinko? Jako by někdo kýchl!“ zazpíval stařec. „To ty, dušinko?“

„Ach, panebože!“ vyjekla žena.

„Psst!“ ozvalo se pod postelí.

„To nejspíš klepou nahoře,“ poznamenala žena polekaně, protože se pod postelí skutečně ozval hluk.

„Ano, nahoře!“ přitakal muž. „Říkal jsem ti, že jsem potkal… hejska – kch, kch! Hejska s knírky – kch, kch! Panebože, moje záda! Potkal jsem nějakého hejska s knírky.“

„S knírky! Božínku, to jste byl určitě vy,“ zašeptal Ivan Andrejevič.

„Ty můj Stvořiteli, vy jste ale! Vždyť já jsem tady, ležím tu společně s vámi! Jak by mě mohl potkat? A nesahejte mi na obličej!“

„Bože, já snad omdlím.“

Mezitím se skutečně nahoře ozval hluk.

„Co by to mohlo být?“ zašeptal mladý muž.

„Milý pane! Mám strach, to je hrůza! Pomozte mi.“

„Psst!“

„Opravdu, dušinko. Dělají tam randál. A ještě k tomu nad tvou ložnicí. Neměli bychom tam poslat služebnou, aby se zeptala, co to znamená?“

„No ne! Ty máš nápady!“

„Dobrá, už nebudu. Vážně, jsi dneska nějaká rozzlobená.“

„Panebože! Měl byste jít spát.“

„Ty mě vůbec nemáš ráda, Lízo.“

„Ale mám. Jenom jsem hrozně unavená.“

„No dobrá, dobrá. Já už jdu.“

„Ach ne, ne! Neodcházejte!“ vykřikla žena. „Nebo ano, jen běžte, běžte!“

„Co je s tebou, vážně… Hned odejděte, hned neodcházejte… Kch, kch, kch! U holčičky Panafidinových… kch! Viděl jsem u té holčičky panenku z Norimberku, kch, kch…“

„Teď mluvíte o panenkách!“

„Hezká panenka, kch, kch, hezká, kch, kch!“

„Loučí se,“ zašeptal mladý muž, „a odchází. A my taky odejdeme. Slyšíte? Radujte se přece!“

„Dej bůh! Dejž to pánbůh!“

„To byla lekce… pro vás…“

„Jaká lekce, mladý muži? Já cítím… Ale vy jste ještě mladý a nemůžete mi dávat lekce.“

„A přesto můžu… Poslouchejte.“

„Božínku, chce se mi kýchnout!“

„Psst! Jen se opovažte…“

„Ale co mám dělat? Tady to páchne myšinou. Já to nevydržím… Vyndejte mi z kapsy kapesník, proboha vás prosím: nemůžu se ani hnout… Ach, bože, bože! Za co mě takhle trestáš?“

„Tumáte kapesník! Hned vám řeknu, za co. Jste žárlivec. Bezdůvodně běháte jako splašený, vtíráte se do cizích bytů, provádíte nepřístojnosti…“

„Žádné nepřístojnosti jsem neprováděl, mladý muži.“

„Mlčte!“

„Vy mně nemůžete kázat morálku, mladý muži, já jsem morálnější než vy…“

„Mlčte!“

„Ach, můj ty bože! Můj ty bože!“

„Provádíte nepřístojnosti, děsíte mladou dámu, která strachem neví, co si počít, a možná se z toho roznemůže. Rušíte úctyhodného starce, kterého trápí hemoroidy a potřebuje především klid – a proč to všechno? Protože jste si vymyslel nějakou hloupost a teď s tím běháte po všech koutech? Chápete, v jak hanebné situaci jste se ocitl? Chápete?“

„Dobrá, milý pane! Cítím to, ale vy nemáte právo…“

Mlčte! Jaképak právo? Chápete, že tohle může skončit tragicky? Chápete, že stařík, který miluje svou ženu, se může pominout, až uvidí, jak vylézáte zpod postele? Ale ne, vy nedokážete způsobit tragédii! Myslím, že každý, kdo vás uvidí, jak vylézáte, se rozesměje. Přál bych si vás vidět při svíčkách: zřejmě jste náramně směšný!“

„A co vy? V tom případě jste taky směšný! Já bych vás taky chtěl vidět!“

„Ani nápad!“

„Vy máte na čele vypálený cejch amorálnosti, mladý muži!“

„Mluvíte o amorálnosti… Ale jak víte, proč jsem tady? Omylem – spletl jsem si patro. Čert ví, proč mě pustili dovnitř! Nejspíš ta dáma někoho doopravdy čekala (přirozeně ne vás). Schoval jsem se pod postel, sotva jsem zaslechl vaše kroky, a uviděl jsem, jak se ta dáma vylekala. Navíc byla tma. Ale proč bych se vám omlouval? Vy sám jste komický žárlivý stařík. Proč myslíte, že nevylézám? Snad proto, že se bojím? Ne, pane, už dávno bych vylezl, ale jen ze soucitu k vám tady setrvávám. Co si beze mě počnete? Budete před nimi stát jako pařez a nebudete vědět, kudy kam…“

„Proč jako pařez? Proč právě pařez? Nemohl jste si vymyslet lepší přirovnání, mladý muži? Proč bych nevěděl, kudy kam? Omyl, já budu vědět, kudy kam.“

„Panebože, ten čokl ale štěká!“

„Psst! Ach, ano… Opravdu… To proto, že pořád žvaníte. Vidíte, probudil jste ho. Teď jsme v pěkné bryndě.“

Skutečně, psík domácí paní, který po celou dobu spal na polštáři v rohu pokoje, se probudil, ucítil vetřelce a se štěkotem se vrhl pod postel.

„Můj bože! Takový hloupý čokl!“ zašeptal Ivan Andrejevič. „Oba nás prozradí. Všecko odhalí. To je trest!“

„No ano: vy se tak klepete strachy, že se to může stát.“

„Ami, Ami, ke mně!“ zvolala domácí paní. „Ici, ici!“ Jenže psík neposlechl a zaútočil rovnou na Ivana Andrejeviče.

„Copak je to, dušinko, že Amiška pořád štěká?“ pronesl stařec. „Nejspíš tam jsou myši nebo kocour Vaska. Slyším, jak kýchá, pořád kýchá… Má rýmu.“

„Ležte tiše!“ šeptl mladý muž, „neobracejte se! Třeba přestane.“

„Milý pane, milý pane! Pusťte mě! Proč mě držíte za ruce?“

„Psst! Mlčte!“

„Považte, mladý muži! On mě kouše do nosu! Chcete, abych přišel o svůj nos?“

Následoval zápas a Ivan Andrejevič se osvobodil ze sevření. Psík zuřivě štěkal, ale naráz ztichl a zakňučel.

„Ach!“ vyjekla dáma.

„Vy netvore! Co to děláte?“ zašeptal mladý muž. „Oba nás takhle zničíte! Proč jste ho chytil? Proboha, on ho škrtí! Neškrťte ho! Pusťte ho, vy netvore! Vy neznáte ženské srdce! Jestli toho psa uškrtíte, ona nás oba prozradí.“

Ale Ivan Andrejevič už neposlouchal. Podařilo se mu psa chytit a hnán pudem sebezáchovy, stiskl mu krk. Psík vyjekl a bylo po něm.

„Jsme ztraceni!“ špitl mladý muž.

„Amiško! Amiško!“ vykřikla dáma. „Božínku, co provádějí s mou Amiškou? Amiško! Amiško! Ici! Ach, ti netvoři! Barbaři! Bože, mně je zle!“

„Co je? Co je?“ vykřikl stařík a vyskočil z křesla. „Co je ti, duše moje? Amiško, sem! Amiško, Amiško, Amiško!“ vykřikoval, luskal prsty, pomlaskával a vyvolával Amišku zpod postele. „Amiško! Ici! Ici! Není možné, že by ji Vaska sežral? Je zapotřebí Vasku vyplatit, drahá přítelkyně. Už celý měsíc ho, darebu, nevyplatili. Co myslíš? Zítra se poradím s Praskovjou Zacharovnou. Ale panebože, co je ti, přítelkyně moje? Jsi tak bledá, och, och! Lidičky! Lidičky!“

A začal pobíhat po pokoji.

„Zločinci! Vyvrhelové!“ ječela dáma a sklesla na pohovku.

„Kdo? Kdo? Kdo je to?“ křičel stařec.

„Tam jsou lidi! Cizí lidi! Tam, pod postelí! Ach, bože! Amiško! Amiško! Co ti to udělali?“

„Bože můj, Stvořiteli! Cizí lidi, říkáš? Amiško… Ne, sem, sem, lidičky! Kdo je tam? Kdo je tam?“ vykřikl stařec, popadl svíčku a sehnul se pod postel. „Kdo je to? Lidičky, lidičky!“

Ivan Andrejevič ležel ani živý, ani mrtvý vedle bezduchého Amiščina tělíčka. Mladý muž číhal na každý starcův pohyb. Stařec obešel postel a začal pátrat z druhé strany, od stěny. V tom okamžiku mladý muž vylezl a dal se na útěk, zatímco stařec hledal nevítané hosty na opačné straně manželské postele.

„Božínku!“ zašeptala dáma a zahleděla se na mladého muže. „Kdo jste? A já myslela…“

„Ten netvor tam zůstal,“ zasípal mladý muž. „To on zavinil Amiščinu smrt!“

„Ach!“ vykřikla dáma.

Ale mladý muž mezitím zmizel.

„Jé, tady někdo je. Tady je něčí bota!“ zvolal stařec a chytil Ivana Andrejeviče za nohu.

„Vrahu! Vrahu!“ křičela dáma. „Ach, Ami! Amiško!“

„Vylezte, vylezte!“ křičel stařec a oběma nohama dupal do koberce, „vylezte, kdo jste? Mluvte! Bože! To je divný člověk!“

„To jsou lupiči!“

„Proboha!“ křičel Ivan Andrejevič a vylézal zpod postele, „proboha, Vaše Excelence, nevolejte lidi! Ne, prosím, Vaše Excelence! To je naprosto zbytečné. Nesmíte mě vyhodit! Já nejsem ten, za koho mě máte! Já se do ničeho nepletu… Došlo k omylu, Vaše Excelence! Hned vám to vysvětlím,“ pokračoval Ivan Andrejevič, vzlykal a poplakával. „To všechno žena, totiž ne moje, ale cizí žena – já sám nejsem ženatý, já jen tak… To můj přítel a kamarád z dětství…“

„Jaký kamarád z dětství?“ hulákal stařec a dupal nohama, „vy jste zloděj a přišel jste nás okrást… a ne žádný kamarád z dětství…“

„Ne, nejsem zloděj, Vaše Excelence, jsem doopravdy kamarád z dětství… jenomže jsem se spletl, spletl jsem si dveře.“

„Vidím, pane, z jakých dveří jste vylezl.“

„Nejsem ten, za koho mě máte, Vaše Excelence. Mýlíte se. Krutě se mýlíte, Vaše Excelence. Jen se na mě podívejte a podle jistých znaků a příznaků poznáte, že nemohu být zloděj. Vaše Excelence! Vaše Excelence!“ křičel Ivan Andrejevič, lomil rukama a obracel se k mladé dámě. „Pochopte mě, milostivá… To já jsem zaškrtil Amišku… Ale nejsem vinen… Namouduši, nejsem vinen… To zavinila žena. Já jsem nešťastný člověk, piju z kalichu!“

„Uznejte, co já s tím mám společného, že pijete z kalichu? Možná jste vypil nejednu číši. Soudě podle vaší situace, je to zřejmé. Ale jak jste se sem dostal, pane?“ křičel stařec a třásl se rozčilením. Podle jistých znaků a příznaků se skutečně přesvědčil, že Ivan Andrejevič nemůže být zloděj. „Ptám se vás: jak jste se sem dostal? Jste jako lupič…“

„Nejsem žádný lupič, Vaše Excelence. Spletl jsem si dveře. Vážně, nejsem lupič! A to všecko proto, že jsem žárlivý. Všecko vám vypovím, Vaše Excelence, upřímně jako vlastnímu otci. Vzhledem k vašemu věku vás mohu pokládat za otce.“

„Jak to, k mému věku?“

„Vaše Excelence! Snad jsem vás urazil… Opravdu, taková mladá dáma… a vy, ve vašem věku… Je příjemné vidět vás, Vaše Excelence, jak… Je příjemné vidět takové manželství… v rozkvětu let… Jenom nikoho nevolejte… proboha! Oni by se smáli… já je znám… Totiž, tím nechci říct, že bych znal jenom sluhy – já sám mám taky sluhy, Vaše Excelence, a všichni se smějí… oslové! Vaše Jasnosti… Zdá se, že mluvím s knížetem… jestli se nemýlím…“

„Omyl, já jsem sám pro sebe, milý pane… Prosím, nechtějte si mě získat tou Jasností… Jak jste se sem dostal? Jak, řekněte!“

„Vaše Jasnosti, totiž Vaše Excelence… promiňte, myslel jsem, že mluvím s Jeho Jasností. Přehlédl jsem se… zmýlil jsem se – to se stává. Jste tak strašně podobný knížeti Korotkouchovovi, kterého jsem měl tu čest poznat u jednoho známého, pana Puzyrjova… Jak vidíte, taky znám knížata, potkal jsem knížete u svého známého: nesmíte mě považovat za nějakého lotra. Nejsem žádný zloděj. Nevolejte sem služebnictvo, Vaše Excelence. Když je zavoláte, co z toho vzejde?“

„Ale jak jste se sem dostal?“ vykřikla dáma. „Kdo jste?“

„Správně, kdo jste?“ přidal se stařec. „Já myslel, dušinko, že pod postelí je kocour a kýchá. A on je to tenhle… Ach, ty nemravo! Kdo jste? Mluvte přece!“

A znovu zadupal.

„Nemohu mluvit, Vaše Excelence… Čekám, až skončíte… Chápu vaše vtipné narážky. Pokud jde o mě, to je směšná historie, Vaše Excelence. Všecko vám vypovím. A možná že se to samosebou vysvětlí, totiž chci říct tohle: nevolejte sem lidi, Vaše Excelence! Jednejte šlechetně… Nevadí, že jsem u vás pobyl nějakou dobu pod postelí… tím jsem neztratil na vážnosti. Je to ta nejsměšnější historka, jakou si dovedete představit, Vaše Excelence!“ zvolal Ivan Andrejevič a s úpěnlivě prosebným výrazem vzhlédl na dámu, „zejména vy, Vaše Excelence, se budete smát! Vidíte na scéně žárlivého manžela. Sledujte, sám se ponižuju, zcela dobrovolně. Ovšem, uškrtil jsem Amišku, ale… Můj ty bože, já nevím, co mluvím!“

„Ale řekněte, jak jste se sem dostal?“

„Využil jsem temné noci, Vaše Excelence, využil jsem tmy… Odpusťte! Odpusťte mi, Vaše Excelence! Poníženě prosím za odpuštění! Jsem jenom oklamaný manžel, nic víc! Nemyslete si, Vaše Excelence, že jsem nějaký milenec! Nejsem žádný milenec! Vaše choť je, troufám si to říct, nesmírně ušlechtilá, čistá a nevinná!“

„Co? Cože? Co se opovažujete?“ vyštěkl stařec a znovu zadupal. „Zbláznil jste se či co? Jak se opovažujete mluvit o mé ženě?“

„Tenhle zločinec a vrah zabil Amišku!“ křičela dáma a rozplakala se. „A on se ještě opovažuje…“

„Vaše Excelence, Vaše Excelence! Já jenom tak plácám!“ volal zaskočený Ivan Andrejevič. „Já jen tak žvaním, nic víc! Myslete si, že nejsem při smyslech… Na mou čest přísahám, že mi prokážete velkou poctu. Podal bych vám ruku, ale neodvažuju se… Nebyl jsem sám, já jsem strýc… totiž chci říct, že mě nemůžete považovat za milence… Bože! Zas už se pletu… Neurazte se, Vaše Excelence,“ úpěl a hleděl na staříkovu ženu, „vy jste dáma a chápete, co je to láska… Je to křehký cit… Ale co to? Zas už se zaplétám… Totiž, chci říct, že jsem dědek, totiž starší člověk, dědek ne, a tudíž nemohu být vaším milencem, milenec je Richardson, totiž Lovelace… Zapletl jsem se. Ale vidíte, Vaše Excelence, že jsem vzdělaný člověk a znám literaturu. Vy se smějete, Vaše Excelence. Jsem hrozně rád, že jsem vyvolal váš smích. Jsem hrozně rád, Vaše Excelence!“

„Můj ty bože! To je ale komický člověk!“ volala dáma a smála se na celé kolo.

„Ano, jak je směšný a jak je zmazaný,“ spustil stařec, šťastný, že se žena rozesmála. „Dušinko, on nemůže být zloděj. Ale jak se sem dostal?“

„To je podivné! Opravdu podivné, Vaše Excelence. To je celý román! Jak? V temné noci, v hlavním městě, muž pod postelí? To je směšné, podivné! Skoro jako Rinaldo Rinaldini. Ale to nic, Vaše Excelence, já vám všecko vypovím… A vám, milostivá paní, seženu nového mopslíka… Skvělý kousek! Má dlouhou srst a krátké nožky, neudělá ani dva kroky: rozběhne se a hned se zamotá do vlastní srsti a upadne. Je zapotřebí ho krmit výhradně cukrem. Já vám ho přinesu, Vaše Excelence, určitě vám ho přinesu.“

„Chachachacha!“ Dáma se prohýbala na pohovce smíchy. „Můj bože, já snad dostanu hysterický záchvat! Ach, to je směšný člověk!“

„Ano, ano! Chachacha! Kchikchikchi! Směšný a zmazaný, kchikchikchi!“

„Vaše Excelence, Vaše Excelence, teď jsem dokonale šťastný! Nabídl bych vám svou ruku, ale netroufám si. Cítím, že jsem se mýlil, ale teď se mi otevřely oči. Věřím, že moje žena je čistá a nevinná! Zbytečně jsem ji podezříval.“

„Žena, jeho žena!“ volala dáma a slzela smíchy.

„On je ženatý! Do-o-pravdy? To bych si nikdy nepomyslel!“ přidal se stařík.

„Vaše Excelence, moje žena, ano, ta za všecko může, totiž ne, já za všecko můžu. Podezříval jsem ji, věděl jsem, že tady nahoře má dojít ke schůzce, ano, nahoře. Zachytil jsem psaníčko, spletl jsem si patro a ležel jsem tady nějakou dobu pod postelí…“

„Checheche!“

„Chachacha!“

„Chachacha!“ rozesmál se nakonec i Ivan Andrejevič. „Ach, já jsem tolik šťastný! Je tak příjemné vidět, že se všichni shodujeme a jsme šťastní! A moje žena je naprosto nevinná! Jsem o tom téměř přesvědčen. Nemám pravdu, Vaše Excelence?“

„Chachacha! Kchikchikchi! Víš, kdo to je, dušinko?“ pronesl nakonec stařec, když se dost nasmál.

„Kdo? Chichichi! Kdo?“

„To je ta hezoučká dáma, co dělá oči, a ten hejsek. Je to ona! Vsadím se, že je to jeho žena!“

„Ne, Vaše Excelence. Myslím, že to není ona. Jsem o tom přesvědčen.“

„Můj ty bože! Vy tady ztrácíte čas!“ vykřikla dáma a přestala se smát. „Běžte, běžte nahoru. Třeba je ještě zastihnete…“

„Ano, správně, Vaše Excelence, já letím. Ale nikoho tam nezastihnu, Vaše Excelence. To není ona, to už vím předem. Ona je teď doma! To všecko já… Jsem žárlivec a basta! Co myslíte, přistihnu je tam, Vaše Excelence?“

„Chachacha!“

„Chichichi! Kchi kchi!“

„Jen běžte, běžte! A až půjdete zpátky, stavte se a řekněte nám, jak to dopadlo,“ křičela dáma. „Nebo ne, raději přijďte zítra ráno a přiveďte svou ženu. Chci se s ní seznámit.“

„Sbohem, Vaše Excelence, sbohem! Určitě ji přivedu. Těšilo mě. Jsem šťastný. Jsem tak rád, že to takhle nečekaně skončilo a všecko se obrátilo k dobrému.“

„A mopslíka! Nezapomeňte přivést mopslíka: především mopslíka!“

„Přivedu, Vaše Excelence, zaručeně přivedu,“ ujišťoval Ivan Andrejevič a znovu se vrátil, i když se předtím už rozloučil a vyšel ven. „Zaručeně ho přivedu. Takový roztomilý! Jako by ho cukrář vyrobil z cukrkandlu. Ujde pár kroků, zamotá se do vlastní srsti a upadne. To je, co? Povídám ženě, copak to, dušinko, že pořád padá? Je maličký, odpovídá. Jako z cukrkandlu, Vaše Excelence, namouduši, jako z cukrkandlu! Sbohem, velice mě těšilo, velice!“

Ivan Andrejevič se odporoučel a odešel.

„Hej, vy! Vážený! Počkat, vraťte se!“ vykřikl stařík za odcházejícím.

Ivan Andrejevič se potřetí vrátil.

„Víte, ne a ne najít kocoura Vasku. Nepotkal jste ho někde tam pod postelí?“

„Ne, prosím, nepotkal, Vaše Excelence. Mimochodem, velice mě těšilo. A budu si pokládat za čest…“

„Kocour má rýmu a pořád kýchá! Potřebuje vyprášit kožich!“

„Ovšem, Vaše Excelence. Výchovné tresty jsou pro domácí zvířata nezbytné.“

„Cože?“

„Povídám, výchovné tresty jsou nezbytné, Vaše Excelence. Jen tak se domácí zvířata naučí poslouchat.“

„A ták! No tak tedy sbohem, sbohem. Chtěl jsem jen tento…“

Sotva Ivan Andrejevič vyšel na ulici, zastavil se a setrval v téhle poloze, jako by očekával, že ho klepne mrtvice. Sundal klobouk, setřel si z čela ledový pot, přivřel oči, chvilku přemýšlel a pak se vydal domů.

Jaké bylo jeho překvapení, když se dozvěděl, že Glafira Petrovna se už dávno vrátila z divadla, rozbolely ji zuby, poslala pro doktora a pro pijavky a teď leží v posteli a čeká na něj.

Uhodil se do čela a pak poručil, aby mu přinesli všecko potřebné k mytí. Umyl se a upravil a nakonec se odhodlal vejít do ložnice své ženy.

„Kde chodíte? Jen se na sebe podívejte, jak vypadáte. Jste bledý jako smrt! Kde jste byl? Považte, milý pane: žena vám umírá a vás nemůžou sehnat po celém městě! Kde jste byl? Nelovil jste mě náhodou, nechtěl jste mi překazit schůzku, kterou jsem komusi určila? Styďte se, pane, vy jste mi ale manžel! Brzy si na vás budou ukazovat prstem.“

„Dušinko!“ hlesl Ivan Andrejevič.

Ale náhle upadl do takových rozpaků, že mu nezbývalo, než aby sáhl do kapsy pro kapesník a přerušil tak svou řeč – nedostávalo se mu totiž slov ani myšlenek, natož duchaplnosti… Jaké bylo jeho překvapení, jak se zhrozil a užasl, když současně s kapesníkem vypadla z kapsy nebožka Amiška? Ani nepozoroval, jak v záchvatu zoufalství, kdy byl nucen vylézt zpod postele, v nevýslovném strachu strčil Amišku do kapsy s mlhavou nadějí, že zamete stopy, ukryje usvědčující důkaz svého zločinu, a tak se vyhne zaslouženému trestu.

„Co je to?“ vykřikla žena. „Mrtvý psík? Bože! Kde jste to… Co jste to… Kde jste byl? Mluvte přece! Kde jste byl?“

„Dušinko!“ odpověděl Ivan Andrejevič, víc mrtvý než živý, strnulejší než Amiška. „Dušinko…“

Teď našeho hrdinu opustíme až do příště, protože tady začíná zcela nové, zvláštní dobrodružství. Jednou vám, panstvo, všecko dopovím o útrapách a pronásledování osudu. Ale uznejte, že žárlivost je neodpustitelná vášeň, ba co víc – hotové neštěstí!

Pozorně jsem se na toho člověka zahleděl. Dokonce i v jeho zevnějšku bylo cosi zvláštního, co vás přimělo ulpět na něm pohledem, třebaže jste byli bůhvíjak roztržití, a vzápětí vybuchnout v hurónský smích. Totéž se přihodilo mně. Musím poznamenat, že neustále šmejdil očima a do té míry podléhal magnetismu na něj upřeného pohledu, že skoro instinktivně uhodl, když ho někdo pozoroval, hbitě se otočil čelem k pozorovateli a znepokojeně zkoumal jeho pohled. Byl pohyblivý jako rtuť a otáčel se jako na obrtlíku, takže připomínal korouhvičku. Kupodivu! Jako by se bál posměchu, ačkoliv si dobýval chléb jako obecní šašek a odevzdaně nastavoval tvář každému políčku, ať morálnímu nebo fyzickému podle toho, v jaké společnosti se právě nacházel. Dobrovolní šašci si ani nezasluhují politování. Jenomže jsem si ihned povšiml, že tohle podivné stvoření, ten směšný človíček není profesionální šašek. Zůstalo v něm cosi ušlechtilého. Jeho neklid, věčná chorobná úzkostlivost, aby si nezadal, svědčily v jeho prospěch. Připadalo mi, že jeho touha posloužit vyplývala spíš z dobroty srdce než z očekávání materiálních výhod. S potěšením dovolil, abyste se mu z plna hrdla vysmáli do očí tím nejnezdvořilejším způsobem, a současně – na to bych přísahal – srdce mu krvácelo a sténalo při myšlence, že jeho posluchači jsou tak krutě bezcitní, že se dokážou vysmát nikoliv faktu, ale jemu, celé jeho bytosti, jeho srdci, hlavě, zevnějšku, celé jeho podstatě. Jsem přesvědčen, že v tu chvíli si uvědomoval trapnost svého postavení, i když vzápětí po každé v sobě zdusil zárodek toho nejušlechtilejšího protestu. Jsem si jist, že to všechno vyplývalo jedině z dobroty jeho srdce a ne ze strachu z materiální škody, z obavy být odmítnut a nevypůjčit si od nikoho peníze: tenhle pán si totiž věčně půjčoval, v téhle formě prosil o almužnu poté, co se dostatečně pitvořil, vysmál se na svůj účet a cítil, že má jisté právo půjčit si peníze. Ale panebože! Jaká to byla půjčka a jak se přitom tvářil! Neuměl jsem si představit, že na tak malém prostoru, totiž na vrásčitém hranatém obličeji toho človíčka, se mohlo směstnat tolik podivných, rozdílných grimas, pocitů, tolik drtivých dojmů. Co všechno se z něj dalo vyčíst! Stud i předstíraná drzost, urážka projevující se náhlým uzarděním, hněv i nesmělá obava z neúspěchu, prosba o prominutí, že obtěžoval, vědomí vlastní důstojnosti i celkové nicotnosti, to všechno se mihlo v jeho tváři. Celých šest let se takhle potloukal po božím světě a doposud si neuměl vypracovat patřičný výraz pro zajímavý okamžik půjčky. Samosebou se rozumí, že se nikdy nezatvrdil, ani se nezachoval podle. Na to měl příliš horoucí, neklidné srdce… Povím dokonce víc: podle mého mínění to byl ten nejpoctivější, nejušlechtilejší člověk na světě, ale měl jednu nepatrnou slabost: na povel se dopustil podlosti, dobrosrdečně a nezištně, jen aby vyhověl svému bližnímu. Zkrátka a dobře, byl, jak se říká, člověk – onuce. Nejsměšnější bylo, že chodil oblečený skoro stejně jako ostatní, o nic líp ani hůř, čistě a dokonce do jisté míry vybraně, s určitým náznakem solidnosti a vlastní důstojnosti. Ta vnějšková rovnost a vnitřní nerovnost, obava o vlastní důstojnost a zároveň ustavičné sebesnižování, to všecko vytvářelo ostrý kontrast, hodný smíchu i politování. Kdyby v hloubi svého srdce cítil (což se mu bez ohledu na jeho zkušenosti co chvíli stávalo), že všichni jeho posluchači jsou ti nejhodnější lidé na světě, kteří se smějí pouze směšnému faktu a ne jeho nešťastné osobě, s radostí by sundal frak, navlékl by ho naruby a vydal by se v tom úboru ulicemi jiným pro zábavu a sobě pro radost, jen aby rozesmál a pobavil své ochránce. Ale nikdy v ničem nemohl dosáhnout rovnosti. Jeho další rys: ten podivín byl samolibý a nárazově, jestliže nečíhalo nebezpečí, i velkomyslný. Měli byste vidět a slyšet, jak dokázal odbýt, aniž šetřil sám sebe, a tedy riskoval, téměř hrdinně leckoho ze svých ochránců, který už ho rozzlobil do nepříčetnosti… Jenže to bylo dílo okamžiku… Krátce – byl to v pravém slova smyslu mučedník, jenže zbytečný, a tudíž komický.

Mezi hosty vypukl všeobecný spor. Vtom jsem zahlédl, že náš podivín vyskočil na židli a křičí z plných plic, aby mu dali slovo.

„Dobře poslouchejte,“ šeptl mi hostitel. „Někdy vypráví pozoruhodné věci… Zajímá vás?“

Přikývl jsem a vmísil jsem se mezi posluchače.

A skutečně, pohled na slušně oblečeného pána, který vyskočil na židli a z plna hrdla se rozkřičel, vzbudil pozornost. Mnozí, kdo ho neznali, si vyměňovali nechápavé pohledy, jiní se smáli na celé kolo.

„Já znám Fedoseje Nikolajeviče! Znám ho nejlíp ze všech!“ vykřikoval podivín ze své tribuny. „Když dovolíte, všechno vám povím. Bude to pěkné vyprávění. Znám jednu historku – hotová lahůdka!“

„Vypravujte, Osipe Michajlyči, vypravujte!“

„Vypravuj!“

„Tak tedy poslouchejte!“

„Poslouchejte, poslouchejte!!!“

„Dobrá. Ale je to zvláštní historka…“

„Dobrá, dobrá!“

„Je komická…“

„Výborně, skvěle, báječně – ale k věci!“

„Je to epizoda ze života vašeho nejponíženějšího…“

„Proč se obtěžujete sdělením, že je komická?“

„A taky trochu tragická!“

„Cože???“

„Zkrátka ta historka, panstvo, která vám všem udělá radost, když mě vyslechnete, způsobila, že jsem se ocitl v tak zajímavé společnosti…“

„Jen žádné slovní hříčky!“

„Ta historka…“

„Stručně řečeno, ta historka – už skončete ten svůj úvod – stojí za to,“ pronesl chraptivě mladý blondýn s knírky, zalovil rukou v kapse svého kabátu a jako by mimoděk vytáhl namísto kapesníku tobolku.

„Pánové moji, až vám tu historku povím, chtěl bych vidět mnohé z vás na mém místě. Kvůli té historce jsem se totiž neoženil!“

„Oženil se! Žena!… Plazunkov se chtěl oženit!“

„Přiznám se, rád bych tady viděl madam Plazunkovovou!“

„Když dovolíte, zajímalo by mě, jak se jmenovala bývalá madam Plazunkovová,“ vypískl jeden mladík a prodral se k vypravěči.

„Tak tedy – kapitola první, panstvo: stalo se to právě před šesti lety zjara, jedenatřicátého března – zapamatujte si to datum, pánové… v předvečer…“

„… apríla!“ vykřikl nakadeřený mladík.

„Jste mimořádně důvtipný, prosím. Byl večer. Nad újezdním městem N. se snášel soumrak a co nevidět měl vyplout měsíc… krátce všecko bylo tak, jak má být. Když se zcela zešeřilo, vyplul jsem potichu ze svého kutloušku po tom, co jsem se rozloučil se svou zabedněnou nebožkou babičkou. Promiňte, pánové, že užívám takový módní výraz, který jsem posledně zaslechl od Nikolaje Nikolajeviče. Ale moje babička byla opravdu zabedněná: slepá, němá, hluchá a hloupá – všecko, co chcete! Přiznávám, třásl jsem se jako list, chystal jsem se totiž k významnému kroku: srdce mi tlouklo jako kotěti, které jakási vyzáblá pracka chytá za krk.“

„Dovolte, monsieur Plazunkov!“

„Co si přejete?“

„Stručněji, prosím, nenamáhejte se tolik!“

„Rozkaz, prosím,“ zamumlal vypravěč, poněkud vyvedený z konceptu. „Vešel jsem do domku Fedoseje Nikolajeviče (ten domek získal z vlastních prostředků, prosím). Jak je známo, Fedosej Nikolajevič nebyl můj kolega, ale nadřízený. Byl jsem ohlášen a hned mě uvedli do jeho pracovny. Jako dnes to vidím: bylo tam tma jako v pytli a svíce nikde. Zahlédl jsem, jak Fedosej Nikolajevič vchází… Zůstali jsme potmě…“

„Co se mezi vámi stalo?“ zeptal se jeden důstojník.

„Co byste řekl, prosím?“ otázal se Plazunkov s křečovitě sevřeným obličejem a obrátil se k nakadeřenému mladíkovi.

„Víte, pánové, byla tady jedna podivná okolnost. Totiž nebylo na tom nic divného, tak už to v životě chodí – já jsem jednoduše vytáhl z kapsy kabátu svazek papírů a on taky vytáhl svazek papírků, jenomže se státními znaky…“

„Bankovky?“

„Ano, prosím, bankovky. Oba svazečky jsme si vyměnili…“

„Dám za to hlavu, že to tam smrdělo úplatky,“ pronesl jeden solidně oblečený, ostříhaný mladý pán.

„Ano, prosím,“ přitakal Plazunkov. „Správně…“

„Třeba budu liberál…“

„Takových už jsem poznal!“

„Když se stane a budete sloužit v gubernii a nepřihřejete si ruce… u rodného krbu… Neboť jeden literát pravil: ‚Dým otčiny je nám tak sladký, milý…‘

Naše vlast je rodná matka, a my jsme její mláďata, a proto ji vysáváme…“

Vypukl všeobecný smích.

„Věřte mi, pánové, nikdy jsem nebral úplatky,“ ujišťoval vypravěč a nedůvěřivě se rozhlížel po celém shromáždění.

Přehlušil ho hromový, homérský smích a neustával.

„Doopravdy, je to tak, pánové…“

Vypravěč se zarazil a se zvláštním výrazem se rozhlédl po přítomných. Možná… kdoví… možná ho v tu chvíli napadlo, že je poctivější než mnozí z téhle počestné společnosti... Vážný výraz nezmizel z jeho tváře až do chvíle, kdy skončilo všeobecné veselí.

„Tak tedy,“ začal, když všichni ztichli, „ačkoliv jsem nikdy nebral úplatky, tentokrát jsem zhřešil a strčil jsem do kapsy úplatek… od úplatkáře… Abyste věděli, měl jsem u sebe papíry, které by Fedoseji Nikolajeviči uškodily, kdybych je někomu poslal.“

„Takže je odkoupil?“

„Ano, ano.“

„A kolik zaplatil?“

„Tolik, za kolik by našinec v dnešní době prodal svou čest, celou, i se všemi variacemi, prosím… jestli by ji ovšem někdo koupil. Mě zrovna polilo horko, když jsem strčil peníze do kapsy. Opravdu nevím, proč se mi to pokaždé stává, pánové… ale krve by se ve mně nedořezal, rty se mi třásly, nohy podklesávaly, provinil jsem se, ano, ano, styděl jsem se do hloubi duše a užuž jsem se chystal požádat Fedoseje Nikolajeviče za odpuštění…“

„No a co on? Odpustil vám?“

„Nežádal jsem ho, prosím. Říkám jen, jak to tenkrát bylo – já mám, víme, srdce na dlani. Vidím, že se mi dívá přímo do očí…

‚Že se Boha nebojíte, Osipe Michajlyči,‘ povídá.

Co jsem měl dělat? Ze slušnosti jsem rozhodil ruce a sklopil oči…

,Jak to, že se nebojím Boha, Fedoseji Nikolajeviči?‘ Říkal jsem to jen tak, ze slušnosti… ale nejraději bych se do země propadl.

‚Tak dlouho jsi byl přítelem naší rodiny, můžu říct, že jsi byl naším synem… A kdoví, co tam nahoře zamýšleli, Osipe Michajlyči! A najednou – udání, chystal jsi udání, právě teď! Co si má potom člověk pomyslet o lidech, Osipe Michajlyči?‘

Ten mi udělal kázání, pánové! ‚Ne,‘ povídá, ‚pověz mi, co si mám potom myslet o lidech, Osipe Michajlyči?‘ Co by, myslím si. Hrdlo se mi sevřelo, hlas se mi třásl, už jsem tušil, že mě má nátura zradí, a popadl jsem klobouk…

‚Kampak, Osipe Mchajlyči? Copak ani dnes, v předvečer takového dne… Copak ani teď nezapomeneš, čím jsem se vůči tobě provinil?‘

No, víte, pánové, roztál jsem jako cukr v čaji. Kdeže! A svazek bankovek, co ležel v mé kapse, jako by taky křičel: ‚Ty nevděčníku, lupiči, chlape zatracená…‘ a bankovky mě tíží, jako by vážily cent (a co kdyby opravdu tolik vážily!).

‚Vidím,‘ povídá Fedosej Nikolajevič, ‚že se kaješ… Abys věděl, zítra…‘

‚Zítra je svátek Marie Egyptské.‘

‚Tak už nebreč,‘ pokračoval Fedosej Nikolajevič. ‚Už dost: zhřešils a kál ses! Pojďme: snad se mi podaří vrátit tě na cestu pravou, jak se říká… Třeba moji skromní penáti (ano, právě tak se vyjádřil, mluvil o penátech, lupič jeden) pomohou probudit tvoje zatvr… neříkám zatvrzelé, ale zbloudilé srdce…‘

Pak mě vzal za ruku, pánové, a šli jsme k domácím. Mráz mi běhal po zádech, celý jsem se třásl, myslím si, jak se jim podívám do očí… A abyste věděli… jak bych to vyjádřil, zkrátka – tady došlo k jisté choulostivé záležitosti…“

„Snad ne madam Plazunkovová?“

„Marja Fedosejevna, prosím. Jenomže jí nebylo souzeno stát se tou paní, jak říkáte – nedočkala se té cti! Víte, Fedosej Nikolajevič měl pravdu, když tvrdil, že jsem byl skoro jako jejich syn. Asi půl roku předtím to tak bylo, když ještě žil jeden Vysloužilý kadet, jmenoval se Michajlo Maximyč Dvigajlov. Ale ten umřel – byla to vůle Boží – a pořád odmítal sepsat poslední vůli – donekonečna to odkládal. A dopadlo to tak, že tu jeho poslední vůli nenašli ani v tom nejposlednějším šuplíku…“

„Húúúú…“

„To nic, co dělat, pánové, odpusťte malé přeřeknutí… Ta slovní hříčka byla nepodařená, ale to ještě nic není, celá záležitost byla ještě nepodařenější… Zůstal jsem, takříkajíc, na holičkách, s nulovými vyhlídkami, ten kadet totiž – třebaže mě k němu nepouštěli (žil si na vysoké noze, protože měl dlouhé prsty!) – mě pokládal za vlastního syna… možná právem…“

„Ale, ale!“

„Ano, ano, tak to bylo, prosím! Zničehonic se na mě v domě Fedoseje Nikolajeviče začali škaredit. Všiml jsem si toho, ale držel jsem se a tvářil se jakoby nic. Najednou naneštěstí (a možná naštěstí!) přicválal do našeho městečka nákupčí vojenských koní. Bylo to jak blesk z čistého nebe! Jeho funkce vyžadovala, že byl hned tady, hned tam, to víte, lehká kavalerie, jenomže se uhnízdil u Fedoseje Nikolajeviče jako hřebík ve zdi. Já na to šel oklikou, podle svého špatného zvyku: ‚Tak a tak to je, Fedoseji Nikolajeviči, proč mě urážíte? Jsem přece skoro jako váš syn… Kdypak se dočkám otcovského pohlazení?‘ A on na to spustil celou tirádu, báseň o dvanácti slokách, a člověk jen poslouchá, mne si ruce radostí, ale celé to nemá hlavu ani patu, ničemu nerozumíte, nechápete a stojíte s otevřenou papulou jako hlupák. Samé kudrlinky, vykrucuje se, prostě talent, to je dar, až je jednomu úzko. Celého mě popletl a já uhýbal na všecky strany, jak to šlo. Nosil jsem k nim romance, bonbony, vysedával jsem tam, vzdychal jsem, vymýšlel slovní hříčky, bolí mě srdce, povídám, to mě Amor zasáhl svým šípem, proléval jsem slzy a potají jsem vyznával lásku… Člověk je hlupák! Neověřil jsem si u kostelníka, že už mi je třicet... kam bych se hrabal! Umínil jsem si chytračit… ale omyl! Nedařilo se mi, utržil jsem jenom posměch a výsměch… Dohřálo, dopálilo mě to až hrůza… Utekl jsem, a od té doby jsem k nim nepáchl… Lámal jsem si hlavu a pak mě napadlo sepsat to udání… Bylo to ode mě svinstvo, přiznávám, chtěl jsem udat přítele… Materiálu bylo spousta a stál za to, byl by z toho náramný případ… Patnáct set ve stříbře to vyneslo, když jsem to zároveň s udáním vyměnil za ty papírky!“

„A ták! To byl ten úplatek!“

„Správně, velectěný pane, úplatek od úplatkáře! (To přece není žádný hřích!)

Ale poslouchejte, co bylo dál. Pokud si vzpomínáte, Fedosej Nikolajevič mě přivlekl do salonu. Krve by se ve mně nedořezal, ale vítali mě tam a tvářili se uraženě – totiž ani ne tak uraženě jako roztrpčeně… Byli dočista zdrcení, ale v jejich tvářích se zračila důstojnost, v jejich pohledech solidnost a něco otcovského, blízkého… jako že se nám vrátil zbloudilý syn… tak to dopadlo! Posadili mě k čaji, ale ve mně to vřelo jako samovar a nohy mi dřevěněly – ponížil jsem se, zachoval jsem se zbaběle… Žena Fedoseje Nikolajeviče Marja Fominišna, dvorní radová (teď už kolegiátní) mi hned začala tykat: ‚Copak že jsi tak zhubnul, chlapče?‘ vyptává se. ‚Ale, postonávám, Marjo Fominišno!‘ odpovídám. Hlas se mi třásl. A ona na to škodolibě, jako by čekala na příležitost, kdy mi to všecko vrátí i s úroky: ‚Je vidět, Osipe Michajlyči, že se nesrovnáváš se svým svědomím. Takhle ses nám odvděčil za naši pohostinnost! A já si div oči nevyplakala!‘ Namouduši, tak to řekla, a nebylo jí hanba. Co jí na tom záleželo, taková saň! Dělá jakoby nic, sedí a nalívá čaj… Kdybys byla na trhu, dušinko, myslím si, všechny trhovkyně bys tam překřičela. Taková byla naše radová! A vtom k mé smůle přišla Marja Fedosejevna, dcera, neviňátko, pobledlá, očka má červená, jako by plakala – a já, hlupák, jsem byl ztracen. Později vyšlo najevo, že plakala pro toho kavaleristu: vzal totiž do zaječích, upláchl ke svým, protože, víme (to se sluší podotknout), bylo načase, lhůta už mu vypršela… Nemyslím služební, ale tak… Později se drazí rodiče chytili za nos, když zjistili, o co jde, že jim přibude do domu přírůstek, ale co naplat, všecko ututlali, odvrátili neštěstí. Co dělat, sotva jsem se na ni podíval, byl jsem ztracený, nadobro ztracený, zašilhal jsem na svůj klobouk a chtěl jsem co nejrychleji zmizet, ale marně: klobouk mi schovali… Přiznávám, chtěl jsem zmizet i bez klobouku, ale zavřeli dveře na špehýrku a začalo přátelské pohihňávání, pomrkávání a zahrávání. Upadl jsem do rozpaků, začal jsem prášit a blábolit něco o l’amour. Moje holubička usedla k pianinu a uraženým tónem spustila písničku o husarovi, co se opíral o šavli, a to byla má smrt! ‚Poslyš,‘ povídá Fedosej Nikolajevič, ,všecko je zapomenuto, pojď na mou hruď!‘ Poslechl jsem, totiž zabořil jsem mu obličej do vesty. ‚Můj dobrodinče, drahý tatínku!‘ povídám a polily mě slzy. Panebože, pak to začalo! On plakal, jeho žena plakala, Mášenka plakala… a taky tam byla jedna blondýnka a ta plakala jakbysmet… Ze všech koutů vylezly dětičky (Pánbůh mu požehnal!) a ty taky brečely… Tolik slz, dojetí, taková radost, zbloudilý syn se navrátil, jako když se vrací voják z války… Přinesli pohoštění a hrálo se na fanty: ach, bolí… Co bolí? Srdce. Kvůli komu? A ona, holubička, se červená! My se starým jsme popíjeli punč… Pohostili mě, osladili mi život…

Vrátil jsem se k babičce. Hlava se mi točila: celou cestu jsem šel a usmíval se, doma jsem dvě hodiny chodil po své komůrce, až jsem vzbudil stařenku a pověděl jsem jí o svém štěstí. ,A dal ti ten lupič peníze?‘ ‚Dal, babičko, dal, ty moje zlatá, štěstí se k nám hrne, otvírej vrata!‘ ‚A teď se třeba ožeň, nemeškej a ožeň se,‘ povídá stařenka. ‚Je vidět, že pánbůh vyslyšel moje modlitby!‘ Vzbudil jsem Sofrona. ‚Sofrone,‘ poroučím, ‚zuj mi holínky!‘ Sofron mi stáhl holínky. ‚Hej, Sofrošo! Blahopřej mi a obejmi mě! Žením se, kamaráde! Zítra se třeba namaž, jak zákon káže, a flámuj, říkám ti: tvůj pán se žení!‘ Byl jsem samý smích a žert… Už jsem skoro usínal, ale kdež, znovu jsem vstal, a tak sedím a přemýšlím. Vtom mi bleskne hlavou, že zítra je prvního apríla, takový veselý, špásovný den, jak bych jen… a dostal jsem nápad! Vstal jsem z postele, páni moji, zapálil jsem svíčku, tak, jak jsem byl, sedl jsem si ke stolu, zkrátka odvázal jsem se, samé legrácky, vždyť to znáte, pánové, co to je, když si člověk popustí uzdu! A zabředl jsem po krk do bláta, přátelé moji… Já už mám takovou povahu: někdo mi něco sebere a já mu přidám ještě navrch – tumáš, vem si! Někdo mě uhodí do tváře a já mu z radosti nastavím hřbet. Pak mě naláká na tučné sousto jako psa a já začnu panáčkovat, lísat se k němu a olizovat ho… Třeba jako teď, pánové… Smějete se a špitáte si mezi sebou, já vás vidím! A až vám vypovím celou tu historii, vysmějete se mi a budete mě pronásledovat, to vám povídám… Kdo mi to nakazoval? Kdo mě ponouká? Kdo mi stojí za zády a šeptá: mluv, mluv, vypravuj? A já přesto mluvím, vypravuju, lezu vám do svědomí, jako byste byli moji rodní bratři, důvěrní kamarádi… ach, vy…“

Kolem dokola vypukl smích a postupně sílil, až nakonec zcela přehlušil hlas vypravěče, který se dostal do ráže: najednou se zarazil, chvilku těkal pohledem po shromážděných a pak náhle, jakoby unášen jakýmsi vichrem, mávl rukou a rozesmál se, jako by si uvědomil směšnost své situace, a pustil se znovu do vyprávění.

„Tu noc jsem stěží usnul: celou dobu jsem čmáral po papíře – abyste věděli, dostal jsem nápad… Ach, panstvo, když si na to vzpomenu, hanba mě fackuje! A ještě kdyby to tak bylo v noci, řeklo by se, měl opici, spletl se, naškrábal nesmysly, prášil – ale omyl! Když jsem se brzy ráno ještě před svítáním probudil – spal jsem všehovšudy hodinku, dvě –, znovu jsem se do toho pustil… Oblékl jsem se, umyl, učesal, napomádoval jsem se, navlékl jsem si nový frak a rovnou k Fedoseji Nikolajeviči na oslavu svátku… Ten papír jsem schoval do klobouku. Vítá mě sám hostitel s otevřenou náručí a znovu mě vybízí, abych zabořil obličej do jeho otcovské vesty. Já ucouvnu, zachovávám důstojnost – v hlavě mi ještě bloudí všecko, co se včera stalo – a povídám: ‚Ne, Fedoseji Nikolajeviči, je libo si přečíst tenhle papír?‘ a podávám mu ho. Víte, co v něm stálo? Z těch a těch důvodů níže podepsaný Osip Michajlyč žádá o propuštění ze služby. A pod tím podpis a plný titul. To byl, panebože, nápad! Nemohl jsem si vymyslet nic chytřejšího… Dnes je prvního apríla, a tak vás vyvedu aprílem, budu předstírat, že jsem nespolkl urážku, že jsem se přes noc vzpamatoval a načepýřil se, že jsem se ještě víc urazil, a tumáte, moji drazí dobrodinci, nechci vás znát a vaši dceru taky ne. Peníze jsem včera od vás přijal a teď jsem zajištěný a podávám výpověď. Nechci sloužit pod takovým nadřízeným, jako je Fedosej Nikolajevič! Chci jinam a tam, dejte si pozor, podám udání. Takového lumpa jsem ze sebe udělal, jen abych je postrašil! To jsem si to pěkně vymyslel… Dobré, co říkáte, pánové? Včera jsem se nechal obměkčit a dnes si s nimi zašpásuju, vysměju se otcovskému srdci Fedoseje Nikolajeviče…

Vzal si ode mě ten papír, čte a vidím, jak vraští čelo. ‚Co to znamená, Osipe Michajlyči?‘ A já jako hlupák odpovídám: ‚Apríl! Blahopřeju vám k dnešnímu svátku, Fedoseji Nikolajeviči!‘ Jednal jsem jako malý kluk, který se schovává za babiččino křeslo a pak na stařenku udělá baf!, aby ji vylekal. Taktak… stydím se pokračovat, pánové! Ne, nebudu!“

„Co vás napadá, jen povídejte! Jak to bylo dál?“

„Co vás nemá, jen vypravujte, prosím!“ ozývalo se ze všech stran.

„To bylo nějakých řečí a dišputací, pánové moji, vzdychání a divení, a že jsem prý šibal a čtverák, že jsem je vystrašil, a všelijaké cukrování, až mi byla hanba. Stojím a myslím si vyděšeně: jak může takového hříšníka nosit zem? ‚Chlapče zlatá,‘ zapištěla radová, ‚tys mě tak vylekal, že se mi ještě teď nohy podlamujou a stěží na nich stojím! Běžela jsem jako pominutá k Máše: „Mášenko,“ povídám, „co s námi bude! Jen se podívej, jak se ten tvůj vybarvil!“ Ale i já jsem zhřešila, synáčku, odpusť mi to, stařeně, udělala jsem chybu! Myslím si: Když od nás včera odešel a přišel pozdě domů, začal si lámat hlavu a možná se mu zdálo, že jsme ho včera schválně obletovali, že ho chceme polapit – když mě tohle napadlo, zrovna jsem strnula. Nech toho, Mášenko, nemrkej na mě, Osip Michajlyč není cizí a já jsem tvoje matka a neřeknu nic špatného. Chválabohu, není mi dvacet, ale celých pětačtyřicet!‘

Co vám mám vykládat, pánové… Div jsem jí po tom všem nepadl k nohám… Znova se rozeštkala a znova došlo na líbání. Zas už se sypaly žerty… Fedosej Nikolajevič taky ráčil vymyslet aprílový žerty… ,Přiletěl pták Ohnivák s briliantovým zobákem a v tom zobáku nesl psaní,‘ povídá. ‚Taky nás chtěl vyvést aprílem…‘ To bylo smíchu! Všichni kolem byli dojatí… Uf! Až se stydím vypravovat dál…

Už to spěje ke konci, příznivci moji… Tak uběhl den, druhý, třetí, celý týden… a já už byl ženich! Jak by ne… Prstýnky byly objednané, den svatby určený, jenom to nechtěli ohlašovat předčasně, čekali na revizora. Nemohl jsem se ho dočkat, vždyť na něm záviselo moje štěstí… Jen aby už to bylo za námi, myslím si, už abychom ho odbyli. A Fedosej Nikolajevič z radosti nepozorovaně všechnu práci přesunul na mě: účty, hlášení, kontrolu knih, uzávěrky – vidím, že ve všem je strašlivý nepořádek, všechno je zanedbané, všude jsou nějaké háčky a fígle… Myslím si, dobrá, namáhám se pro tchána… A ten postonává, přikvačila nemoc, a den ode dne je mu hůř. No nic, jsem na všecko sám jako kůl v plotě, nespím celé noci a bojím se, že se složím… Ale nakonec jsem všechnu práci úspěšně zvládl. Zachránil jsem všechno včas. Najednou pro mě posílají poslíčka: pospěšte si, Fedoseji Nikolajeviči je zle!‘

Běžím k němu jako o závod a co vidím? Fedosej Nikolajevič sedí, celý ovázaný, na hlavě má octový obklad, mračí se, heká a vzdychá: ‚Ty můj synku, chlapče zlatá,‘ povídá, ‚co nevidět umřu a komu vás zanechám, ptáčata moje?‘ Přišourala se žena s dětmi a Mášenka začala nabírat – no a já sám jsem se taky neudržel. ‚Ale ne,‘ povídá nakonec Fedosej Nikolajevič, ,Pánbůh mi bude milostivý! Nepotrestá vás za moje hříchy…‘ Pak všechny propustil, nařídil, aby za nimi zavřeli dveře, a zůstali jsme sami dva, mezi čtyřma očima. ‚Mám k tobě prosbu…‘ ,Jakou, prosím?‘ ‚Tak a tak to je, ani na smrtelné posteli nemám klid, jsem na dně.‘ ,Jakpak to?‘ Začervenal jsem se a jazyk mi zdřevěněl. Ale to máš tak, kamaráde. Musel jsem vložit do erární pokladny něco ze svého. Pro obecné blaho ničeho nelituju, ani vlastní život, kamaráde! Nemysli si o mně nic špatného… Mrzí mě, že mě pomlouvači u tebe očernili… Naletěl jsi jim a od té doby moje hlava hořem zešedivěla… Revizor je za dveřmi a Matvejev má sedmitisícové manko, a já za všecko odpovídám… Kdopak jiný! Spočítají mi to a řeknou: ‚Kam jste dal oči?‘ A co si na Matvejevovi vezmu? Beztak už má dost naloženo – proč bych toho chudáka nešťastného ještě potápěl?‘ Patroni svatí, myslím si, to je charakter! To je dobrá duše! A on zas: ‚Nechci brát z dceřiných peněz, co dostane věnem – ty jsou nedotknutelné. Mám, pravda, nějaké peníze mezi lidmi, ale kde je teď honem seženu…‘ Já tak, jak jsem byl, jsem před ním padl na kolena. ‚Ty můj dobrodinče,‘ volám, ,urazil jsem tě, ublížil jsem ti, pomlouvači na tebe napsali udání, ale nezatracuj mě a vezmi si zpátky svoje peníze!‘ Dívá se na mě a z očí mu vyhrknou slzy. ,Vstaň, synu, tohle jsem od tebe čekal… Předtím jsem ti odpustil kvůli dceřiným slzám, ale teď ti odpouštím z celého srdce. Vyhojil jsi moje rány! Žehnám ti na věky věků!‘ Požehnal mi, a já pádil domů jako splašený a sebral jsem peníze: ‚Tumáš, tatínku, vezmi si je, utratil jsem všehovšudy padesát rublů!‘ ,Nevadí,‘ povídá, ,můžeme přimhouřit oči: čas letí, napiš si dodatečnou žádost, že ses ocitl ve finanční tísni a žádáš o zálohu na gáži ve výši padesáti rublů. Předložím to nadřízeným, jako že sis to vybral napřed…‘ A co myslíte, pánové? Já i tu žádost napsal!“

„No a jak… jak to… všecko skončilo?“

„Páni moji, sotva jsem napsal žádost, skončilo to následovně. Hned nazítří mi přinesli psaní s úřední pečetí. Koukám – výpověď! Propouštějí mě! Mám odevzdat svoje věci, vypořádat se a mohu jít, kam mě oči povedou!“

„Jak to tak?“

„Taky jsem vykřikl: ,Jak to tak?‘ a ulevil jsem si tou nejhorší nadávkou, pánové. Až mi zazvonilo v uších. Zprvu jsem si, já naiva, myslel, že je to jen tak, ale nebylo, mezitím už přijel revizor. Srdce se mi sevřelo. To nebude jen tak, myslím si. A tak, jak jsem byl, rozběhl jsem se k Fedoseji Nikolajeviči. ‚Co to má znamenat?‘ ptám se. ,A co jako?‘ ,Tahle výpověď!‘ ‚Jaká výpověď?‘ ‚Tady…‘ ‚No ano, výpověď…‘ ‚A jak to, já jsem žádnou výpověď nepodal…‘ ‚Omyl. Prvního dubna jste ji podal.‘ (Já si totiž ten svůj papír nevzal zpátky!) ,Fedoseji Nikolajeviči, jste to opravdu vy? Neklame mě zrak a sluch?‘ ‚Ne, jsem to já, prosím. A co má být?‘ ‚.Panebože, Kristepane!‘ ‚Škoda, veliká škoda, milý pane, že tak brzy opouštíte službu… Mladý člověk by měl sloužit, ale vy jste větroplach… A pokud jde o doporučení, můžete být klidný: postarám se o to. Vždyť jste se tak osvědčil!‘ ‚Ale to tehdá byl jenom žert, Fedoseji Nikolajeviči, já nechtěl, podal jsem tu výpověď pro vaše otcovské… tak je to!‘ ,Jak to tak, prosím? Jakýpak žert? Copak se s úředními listinami žertuje? Za takové žerty by vás jednou mohli poslat na Sibiř, prosím. A teď sbohem, nemám čas, je tu revizor a služební povinnosti mají přednost. Vy můžete zahálet, ale my musíme pracovat, prosím. Nebojte se, dám vám náležité doporučení. A abych nezapomněl, koupil jsem od Matvejeva dům, v nejbližších dnech se stěhujeme, takže vás, doufám, nebudu mít to potěšení uvítat na oslavě nového domova. Šťastnou cestu!‘ Pádím domů: ,Jsme ztraceni, babičko!‘ Začala kvílet, chudinka. Vtom koukám, běží k nám kozáček od Fedoseje Nikolajeviče s klíckou a psaníčkem. V kleci sedí špaček, kterého jsem dceři z přemíry citů věnoval. Ten špaček uměl mluvit. V psaníčku stálo: Apríl! A víc nic. Co tomu říkáte, pánové?“

„No a dál, co bylo dál?“

„Co by bylo? Jednou jsem Fedoseje Nikolajeviče potkal a chtěl jsem mu říct do očí, že je mizera…“

„No a?“

„Ale nedokázal jsem to ze sebe vypravit, pánové!“

3
(Petr Ivanyč Ivanu Petroviči)

Drahocenný příteli, Ivane Petroviči!

Jsem vinen, tisíckrát vinen, ale spěchám se omluvit. Včera v šest hodin, právě v době, kdy jsme s upřímnou účastí na Vás vzpomínali, přijel rychlý posel od strýce Stěpana Alexejiče se zprávou, že s tetičkou je to zlé. Bál jsem se vyděsit ženu, neřekl jsem jí proto ani slovo, a pod záminkou, že musím vyřídit jakousi nutnou záležitost, odjel jsem do tetiččina domu. Našel jsem ji stěží živou. Přesně v pět hodin ji stihl záchvat mrtvice, už třetí během posledních dvou let. Karl Fjodoryč, jejich domácí lékař, nám sdělil, že možná nepřežije ani noc. Posuďte mou situaci, drahocenný příteli.

Celou noc jsem byl na nohou, navalilo se na mě tolik starostí a hoře… Teprve ráno jsem vyčerpaný a tělesně i duševně zdrcený ulehl u nich na pohovku, zapomněl jsem jim říci, aby mě včas vzbudili, a probudil jsem se v půl dvanácté. Tetičce bylo líp. Odjel jsem k ženě: chudinka byla celá utrápená z toho, jak na mě čekala. Ve spěchu jsem něco zhltl, objal jsem maličkého, ujistil jsem ženu, že všechno je v pořádku, a zamířil jsem k Vám. Nebyl jste doma, ale našel jsem u Vás Jevgenije Nikolajeviče. Odjel jsem domů, uchopil pero a píšu Vám. Nereptejte a nezlobte se na mě, můj upřímný příteli. Bijte, setněte hlavu kajícníka, ale nezbavujte mě svého přátelství. Od Vaší ženy jsem se dozvěděl, že večer budete u Slavjanovových. Určitě tam přijdu. Očekávám Vás s obrovskou netrpělivostí, a prozatím zůstávám… atd.

P. S. Náš maličký nás uvrhl v naprosté zoufalství. Karl Fjodoryč mu předepsal rebarboru. Sténá a včera nikoho nepoznával. Dnes nás začal poznávat a drmolí: „Papá, mamá, bú…“ Žena celé dopoledne pláče.

6
(Ivan Petrovič Petru Ivanyči)

14. listopadu

Velevážený pane, Petře Ivanyči!

Čekal jsem tři dny a snažil jsem se je účelně využít. Jsem si vědom toho, že zdvořilost a slušnost jsou hlavní ozdoby každého člověka, a proto jsem se Vám od svého posledního dopisu z desátého tohoto měsíce nepřipomínal ani slůvkem, ani žádnou akcí. Částečně proto, abych Vám umožnil bez překážek splnit křesťanskou povinnost vůči Vaší tetičce, a částečně i proto, že některé informace a závěry ve známé záležitosti si vyžádaly určitý čas. Teď spěchám, abych si s Vámi všechno definitivně a rozhodně vyjasnil...

Přiznávám, když jsem četl Vaše první dva dopisy, vážně jsem si myslel, že nechápete, co chci, a proto jsem hledal příležitost, abych se s Vámi sešel a abychom si všechno vysvětlili mezi čtyřma očima. Strachoval jsem se svěřit vše papíru a obával jsem se, že písemně nevyložím svoje myšlenky dostatečně jasně. Je Vám známo, že postrádám dobré vzdělání i způsoby a vyhýbám se jalovému hejskovství, neboť jsem poznal, jak klamný může být zevnějšek člověka a že pod květy se někdy skrývá jedovatý had. Vy jste mě chápal, ale neodpovídal jste mi tak, jak se patří, rozhodnut v hloubi své věrolomné duše porušit svoje čestné slovo a ukončit naše přátelské vztahy. Plně jste to zpečetil v poslední době svým odporným chováním vůči mně, zhoubným pro moje zájmy, což jsem nečekal a čemu jsem do poslední chvíle odmítal věřit. Zaujat na počátku naší známosti Vašimi způsoby, taktním chováním, znalostí věcí i výhodami, které by mně vyplynuly ze styku s Vámi, předpokládal jsem, že jsem nalezl pravého přítele, druha a příznivce. Nyní jsem jasně pochopil, že mnozí lidé skrývají pod lichotivým, skvělým zevnějškem ve svém srdci jed, používají svůj rozum na spřádání intrik proti bližním a na nepřípustnou zradu, a tudíž se obávají pera a papíru a současně využívají svůj styl nikoliv ve prospěch bližních a vlasti, nýbrž k uspání a ošálení rozumu těch, kdo s nimi jednají o různých záležitostech a podmínkách. Vaše věrolomnost vůči mně zřetelně vysvítá z následujících faktů, vážený.

Za prvé, když jsem Vám ve svém dopise jasně a srozumitelně vysvětlil, v jaké jsem situaci, a zároveň jsem se Vás ve svém prvním dopise tázal, co rozumíte některými výrazy a narážkami na Jevgenije Nikolajeviče, pokoušel jste se většinou všechno zamlčet a potom, co jste mě rozhořčil svými podezřeními a pochybnostmi, klidně jste z oné záležitosti vycouval. Později, když jste mi provedl takové věci, které se nedají označit slušnými slovy, jste mi napsal, že se hněváte. Jak tomu mám rozumět, vážený? Poté co mi byla drahá každá minuta a Vy jste mě nutil pronásledovat Vás po celém hlavním městě, psal jste mi pod rouškou přátelství další dopisy, v nichž jste onu známou záležitost úmyslně zamlčel a rozepisoval jste se o úplně vedlejších věcech, a sice o nemocech Vaší ženy, které si přesto v každém případě vážím, dále o tom, že Vašemu maličkému předepsali rebarboru a jemu se při té příležitosti prořezal zoubek. To vše jste mi v každém svém listě připomínal s odpornou, urážlivou pravidelností. Ano, ochotně uznávám, že utrpení vlastního dítěte zraňuje otcovské srdce, ale k čemu je dobré připomínat to ve chvíli, kdy je žádoucnější a zajímavější psát o něčem jiném? Mlčky jsem to snášel, ale teď, po určité době, pokládám za svou povinnost žádat vysvětlení. A konečně, několikrát jste mě věrolomně oklamal tím, že jste mi naznačoval pomyslné schůzky, a tak jste mě přinutil hrát zřejmě roli hlupáka a šaška, kterou jsem nikdy nemínil hrát. Posléze jste mě pozval k sobě a zase jste mě patřičně oklamal a teď mi oznamujete, že jste byl odvolán k trpící tetičce, kterou postihl přesně v pět hodin záchvat mrtvice – ano, tak jste to s nestoudnou přesností vysvětloval. Naštěstí, vážený, jsem v posledních třech dnech shromáždil veškeré informace a zjistil jsem, že Vaši tetičku stihl záchvat již sedmého tohoto měsíce, krátce před půlnocí. Z toho případu vidím, že jste zneužil posvátných příbuzenských svazků k oklamání nezúčastněných. A konečně, ve svém posledním dopise se zmiňujete o smrti Vaší příbuzné, k níž údajně došlo právě tehdy, kdy jsem se měl dostavit k Vám, abychom se poradili o známých záležitostech. Tady Vaše odporné propočty a výmysly přesahují veškeré meze, neboť podle hodnověrných informací, kterých jsem se díky šťastné náhodě včas dopátral, jsem zjistil, že Vaše tetička zemřela přesně o čtyřiadvacet hodin později, než jste ve svém dopise bezbožně označil. Mohl bych pokračovat do nekonečna ve výčtu všech příznaků, dosvědčujících Vaši věrolomnost vůči mně, ale to, co jsem uvedl, je dostačující dokonce i pro nestranného pozorovatele. V každém svém dopisu mě nazýváte svým upřímným přítelem a jinými lichotivými jmény, ale to všechno podle mého mínění děláte jen proto, abyste ukolébal moje svědomí.

Nyní docházím k Vaší hlavní zradě a věrolomnosti vůči mně, a to k neustálému zamlčování všeho, co se týče našeho společného zájmu, což se děje v poslední době, dále k bezbožné loupeži dopisu, kde jste vysvětlil, třebaže nejasně a ne zcela srozumitelně, naše oboustranné podmínky a dohody, dále k barbarské, vynucené půjčce tří set padesáti rublů ve stříbře bez potvrzení, údajně vyplývající z mého podílnictví, a konečně k hnusné pomluvě našeho společného známého Jevgenije Nikolajeviče. Teď jasně shledávám, že jste mi chtěl dokázat, že si na něm nic nevezmete – jak se s dovolením říká: kde nic není, ani smrt nebere – a že on sám není ani ryba, ani rak, což mu vyčítáte ve svém dopise z šestého tohoto měsíce. Já znám Jevgenije Nikolajeviče jako skromného, dobře vychovaného mladíka, čímž může leckomu zalichotit a zalíbit se i vysloužit si úctu ve společnosti. Rovněž je mi známo, že jste večer co večer celých čtrnáct dní obehrával Jevgenije Nikolajeviče v kartách a shrábl jste pár desítek a někdy i stovek ve stříbře. Nyní to všechno popíráte a nejenže mi nehodláte poděkovat za moji snahu, ale dokonce si nenávratně přisvojujete moje peníze, když jste mě předtím zlákal návrhem na podílnictví a oklamal jste mě slibem různých výhod. Dnes, kdy jste si zcela nezákonně přivlastnil moje peníze i peníze Jevgenije Nikolajeviče, nehodláte se mi odvděčit a využíváte k tomu účelu pomluvu, nesmyslně očerňující v mých očích toho, koho jsem díky svému úsilí a snaze uvedl do Vašeho domu. Vy sám, jak dosvědčují přátelé, se do dneška div s ním neobjímáte a vydáváte ho ve společnosti za svého nejlepšího přítele nehledě na to, že v celém světě neexistuje takový hlupák, který by se hned nedovtípil, kam míříte všemi svými záměry a jaké vlastně ve skutečnosti jsou Vaše přátelské, kamarádské vztahy. Já tvrdím, že nejsou nic jiného než klam, věrolomnost, opomenutí všech lidských práv a slušnosti, že jsou odporné Bohu a všestranně amorální. Já sám jsem toho příkladem i důkazem. Čím jsem Vás urazil a proč jste se mnou tak nekřesťansky jednal?

Tolik na vysvětlenou. Tím končím. Závěr je následující, vážený pane: jestliže mi v co nejkratší době po obdržení tohoto listu nevrátíte za prvé celý obnos, který jste ode mě obdržel, to jest tři sta padesát rublů ve stříbře, a za druhé všechny další sumy, jak jste slíbil, uchýlím se k všemožným prostředkům, třeba i s použitím síly, abych Vás přiměl k navrácení těch peněz, a taktéž k dodržování zákonů. Nakonec Vám oznamuji, že mám k dispozici určitá svědectví, která u sebe chovám jakožto Váš nejoddanější sluha a ctitel a která mohou poškodit a očernit Vaše jméno před celou společností.

Dovoluji si zůstat atd.

9

Sedmnáctého listopadu obdržel Ivan Petrovič městskou poštou dva dopisy na svoje jméno, rozpečetil první a vytáhl nedbale, ve spěchu napsané psaníčko rukou jeho ženy, adresované Jevgeniji Nikolajeviči a datované 4. srpna. Nic jiného v obálce nebylo. Ivan Petrovič četl:

Sbohem, sbohem, Jevgeniji Nikolajeviči! Bůh Vám to vynahradí. Buďte šťasten – mě čeká krutý osud, až je mi z toho úzko. Byla to Vaše vůle. Nebýt tetičky, svěřila bych se Vám. Nevysmívejte se ani mně, ani tetičce. Zítra mám svatbu. Tetička je ráda, že se našel hodný člověk a bere si mě bez věna. Dnes jsem si ho poprvé pozorně prohlédla. Jak se zdá, je to dobrák. Pospíchají na mě… Buďte sbohem, sbohem… můj milý! Vzpomeňte si na mě někdy – já na Vás nikdy nezapomenu. Sbohem. Podepíšu i tenhle poslední lístek jako první… vzpomínáte?

Taťjána

Druhý dopis zněl takto:

Ivane Petroviči! Zítra dostanete nové galoše: nejsem zvyklý tahat peníze z cizích kapes, ani paběrkovat všelijaké zbytky.

Jevgenij Nikolajevič v těchto dnech odjíždí do Simbirsku, aby vyřídil záležitosti svého dědečka, a prosil mě, abych se poptal po spolucestujícím: není libo se připojit?

4

Jak se domýšlím, o opicích se mi zdálo proto, že je ukazovali ve vitríně v podniku majitele krokodýla, ale Jelena Ivanovna, to byla kapitola sama pro sebe.

Předesílám, tu dámu jsem miloval, ale spěšně, jako bych jel s keserem, se opravuju: miloval jsem ji jako otec, ani víc, ani míň. Soudím tak z toho, že mnohokrát mě popadla nepřekonatelná touha políbit ji na hlavinku nebo na růžovou tvářičku. A přestože se mi nikdy nesplnila, nenaskytla se k tomu vhodná příležitost, přiznávám, neodmítl bych políbit Jelenu Ivanovnu dokonce ani na rty. A nejen to, zlíbal bych i její zoubky, tak skvěle vystavené na odiv, které se podobaly šňůře běloskvoucích vybraných perel pokaždé, když se smála. A smála se překvapivě často. Můj přítel jí mazlivě říkával „moje hloupůstka“ a tohle přízvisko bylo nanejvýš trefné a charakteristické. Byla to dáma k nakousnutí a nic víc. Naprosto nechápu, proč si Ivan Matvejič umínil představovat svou ženu jako naši ruskou Evženii de Tour. V každém případě můj sen, nepočítám-li opice, ve mně zanechal ten nejpříznivější dojem, a když jsem se u šálku ranní kávy v duchu probíral všemi událostmi předešlého dne, rozhodl jsem se, že neprodleně cestou do služby zajdu k Jeleně Ivanovně, což ostatně byla moje povinnost jako domácího přítele.

V miniaturním pokojíčku před ložnicí, kterému říkali salonek, ačkoliv i salon měli malý, seděla Jelena Ivanovna ve vzdušném župánku na miniaturní přepychové pohovce u čajového stolečku, pila kávu z maličkého šálku a smáčela v ní kostičku cukru. Byla svůdně hezká, ale zároveň mi připadala trochu zamyšlená.

„Á, to jste vy, čtveráku!“ přivítala mě s roztržitým úsměvem, „posaďte se, větroplachu, a vypijte kávu. Co jste dělal včera? Byl jste na maškarním plese?“

„Cožpak vy jste byla? Já přece nejezdím na… a navíc včera jsem navštívil našeho vězně.“

S povzdechem jsem se napil kávy a nasadil zbožný výraz. „Koho? Jakého vězně? Ach ano! Chudáček. No a co – stýská se mu? Víte… chtěla jsem se vás zeptat… Mohu teď přece požádat o rozvod, ne?“

„O rozvod?“ vykřikl jsem rozhořčeně a div jsem nevylil kávu. To ten „cikán!“ pomyslel jsem si zuřivě.

Existoval jistý „cikán“, snědý brunet s knírkem, který sloužil ve stavebním odboru, příliš často moje přátele navštěvoval a dovedl Jelenu Ivanovnu rozesmát. Přiznám se, nenáviděl jsem ho; nepochybně se včera stihl setkat s Jelenou Ivanovnou buďto na maškarním bále, nebo u nich doma a napovídal jí všelijaké hlouposti!

„Proč by ne,“ zadrmolila Jelena Ivanovna, jako bych ji přistihl při něčem nepatřičném, „on bude sedět v krokodýlovi a třeba už se nevrátí a já tady na něj budu celý život čekat? Muž má sedět doma a ne v krokodýlovi…“

„Ale tohle je přece nepředvídaný případ,“ užuž jsem začal s pochopitelným rozrušením.

„Ach ne, nic neříkejte, já to nechci slyšet, nechci!“ zaječela náhle rozzlobeně. „Pořád mi jen oponujete, vy ohavo! S vámi člověk nehne, nic mu neporadíte! Cizí lidi říkají, že mi úřady povolí rozvod, protože manžel nebude dostávat žádný plat.“

„Jste to vy, má milá?“ zvolal jsem pateticky. „Který zločinec vám tohle nakukal? A vůbec, rozvod kvůli něčemu tak nepodstatnému, jako je plat, je zcela nemyslitelný. Chudák váš muž plane láskou k vám, abych tak řekl, dokonce v krokodýlích útrobách. Ba co víc – taje láskou jako kus cukru. Ještě včera večer, když jste se bavila na maškarním bále, se zmínil, že v krajním případě vás pozve jako zákonitou manželku k sobě, do útrob toho netvora, tím spíš, že jak se ukazuje, v krokodýlovi je dost místa nejen pro dva, ale dokonce pro tři.“ Hbitě jsem jí tlumočil celou tu zajímavou část našeho rozhovoru s Ivanem Matvejičem.

„Cože, cože?“ vyjekla udiveně. „Chcete, abych i já vlezla dovnitř, k mému muži? To je nápad! A jak tam polezu, v klobouku a v krinolíně? Panebože, taková hloupost! A jak budu vypadat, až tam polezu a někdo cizí mě bude okukovat? To je směšné! A co tam budu jíst? A… a… co bude, až, až… Ach božínku, co jste si to vymysleli! A jaká zábava tam bude? Říkáte, že tam páchne guma… A co bude, jestli se s mužem pohádáme – to máme potom ležet vedle sebe? Fuj, to je odporné!“

„Připouštím, ano, připouštím, má drahá přítelkyně,“ přerušil jsem ji a snažil jsem se, aby moje slova vyzněla zcela přesvědčivě jako slova člověka, který je v právu, „jenomže vy jste nedocenila fakt, že on bez vás zřejmě nemůže žít, jestliže vás zve. To znamená, že vás miluje, vášnivě, věrně a usilovně… a vy jste to neocenila, má milá!“

„Ne, nechci, nechci nic slyšet!“ mávala odmítavě drobnou půvabnou ručkou, na níž se leskly čerstvě vydrhnuté a kartáčkem vyčištěné růžové nehtíky. „Jste vy ale protiva! Takhle mě rozpláčete. Vlezte si tam sám, jestli je vám to příjemné. Jste přece přítel, no tak si tam vedle něj z přátelství lehněte a celý život se přete o nějaké nezáživné učenosti…“

„Zbytečně se tomu smějete,“ zarazil jsem s vážností to lehkomyslné stvoření. „Váš manžel mě beztak pozval k sobě. Samozřejmě, vás tam táhne povinnost, ale mě pouhá velkodušnost. Když mi včera váš muž vyprávěl o neobyčejné roztažitelnosti krokodýla, zcela jasně mi naznačil, že nejenom vy dva, ale dokonce i já jako domácí přítel bych se dovnitř vešel a mohli bychom tam být ve třech, kdybych si to přál, a proto…“

„Jak to, ve třech?“ vykřikla Jelena Ivanovna a vrhla na mě udivený pohled. „Takže bychom… tam byli pohromadě? Všichni tři? Chi, chi, chi! Jste vy ale hlupáci! Chi, chi, chi! Budu vás tam pořád štípat, vy ničemo! Chi, chi, chi!“

Zvrátila se na opěradlo pohovky a rozesmála se, až slzela. To všechno, slzy i smích, bylo natolik okouzlující, že jsem se neudržel a začal jsem jí horlivě líbat ruku: nebránila se a na usmířenou mě lehce vytahala za uši.

Oba nás to pobavilo a já jsem jí podrobně vyložil včerejší plány Ivana Matvejiče. Nápad pořádat společenské večírky a otevřít si salon se jí náramně zalíbil.

„Jenomže budu potřebovat spoustu nových toalet,“ podotkla, „a proto je zapotřebí, aby mi muž poslal co nejdřív a pokud možno co nejvíc peněz z platu… Ale,“ dodala zamyšleně, „jak to, že ho ke mně přinesou v nádrži? Budu se stydět před hosty… Ne, já nechci, ne, nechci…“

„Mimochodem, abych nezapomněl… Byl u vás včera večer Timofej Semjonyč?“

„Ach ano, byl. Přijel mě utěšovat a představte si, hráli jsme dudáka. Když prohrál on, dostal bonbon, a když já, líbal mi ruce. Takový dareba a považte, div se mnou nejel na maškarní bál. Vážně!“

„Byl okouzlen,“ poznamenal jsem. „Ostatně koho byste neokouzlila, vy svůdnice!“

„Běžte už s těmi svými komplimenty! Počkejte, ještě vás na cestu štípnu. Naučila jsem se úžasně štípat. No tak, co tomu říkáte? A vůbec, vy tvrdíte, že muž o mně včera mluvil?“

„N-n-ne, moc ne… Přiznám se, on teď víc přemýšlí o osudu celého lidstva a chce…“

„Ať jde do háje! Už nic neříkejte! Zřejmě je to příšerná nuda. Někdy ho navštívím. Určitě zítra. Jenom ne dnes: bolí mě hlava a pak, bude tam spousta lidí… Řeknou: to je jeho žena a ještě mě přede všemi zostudí… Sbohem. Večer máte patrně namířeno k němu?“

„Ano, ovšem. Nařídil mi, abych přijel a přivezl mu noviny.“

„No výborně. Jen tam běžte a čtěte. Ke mně dnes nejezděte. Není mi dobře, a možná pojedu na návštěvu. Tak tedy sbohem, vy čtveráku.“

To u ní večer bude ten „cikán“, pomyslel jsem si.

V kanceláři jsem pochopitelně nedal ani v nejmenším najevo, jaké starosti a strasti mě užírají. Ale brzy jsem si všiml, že některé z našich nejpokrokovějších deníků zvlášť rychle toho rána kolují mezi mými kolegy a ti je čtou s nezvykle vážnými výrazy. První se mi dostal do rukou Lístek, plátek bez speciálního zaměření, ale všeobecně humánní – především proto ho u nás přezírali, i když ho četli. S jistým údivem jsem si přečetl následující zprávu:

„Včera se v naší rozlehlé metropoli, ozdobené velkolepými budovami, rozšířily neslýchané zvěsti. Jistý pan N., známý labužník z lepší společnosti, kterého nejspíš omrzela Borelova kuchyně a kuchyně n-ského klubu, vstoupil do budovy Pasáže, kde se předváděl obrovský krokodýl, nedávno přivezený do našeho sídelního města, a žádal, aby mu ho připravili k obědu. Po obchodní dohodě s majitelem krokodýla ho na místě ještě zaživa začal konzumovat (totiž nikoliv majitele, pokojného Němce se sklonem k puntičkářství, ale jeho krokodýla), perořízkem odřezával šťavnaté kousky a přímo je hltal. Postupně celý krokodýl zmizel v jeho rozlehlých útrobách a zmíněný pan N. se dokonce chystal spořádat i ichneumona, krokodýlova věrného druha, pravděpodobně předpokládaje, že dotyčný bude stejně chutný. Vůbec nic nenamítáme proti tomuto novému produktu, už dávno známému zahraničním labužníkům. Dokonce jsme cosi podobného předvídali. Angličtí lordi a cestovatelé v celých skupinách loví krokodýly a jedí hřbet té obludy jako biftek s hořčicí, cibulí a s brambory. Francouzi, kteří přijíždějí s Lessepsem, dávají přednost tlapám pečeným v horkém popelu, což provádějí naschvál Angličanům, kteří se jim posmívají. U nás se nejspíš ocení obojí. Pokud jde o nás, vítáme toto nové průmyslové odvětví, jež naší mohutné různotvárné vlasti obzvlášť chybí. Vzápětí za tímto prvním krokodýlem, který zmizel v útrobách petrohradského labužníka, zřejmě neuplyne ani rok a navezou jich k nám stovky. Proč by se krokodýl nemohl aklimatizovat u nás v Rusku? Jestliže je něvská voda příliš studená pro tyto zajímavé cizince, pak máme v našem hlavním městě potoky a za městem říčky a jezera. Proč by se, kupříkladu, krokodýli nemohli pěstovat v Pargolově nebo v Pavlovsku, v Moskvě v Presněnských rybnících a v Samotečném? Poskytujíce příjemnou a zdravou stravu našim rafinovaným labužníkům, mohli by současně bavit dámy, jež se u těchto rybníků procházejí, a učit děti přírodopisu. Z krokodýlí kůže by se dala vyrábět pouzdra, kufry, pouzdra na cigarety a náprsní tašky a možná že nejedna kupecká tisícovka v umaštěné papírové podobě, jakou kupci upřednostňují, by spočinula v krokodýlí kůži. Doufáme, že se k tomuto zajímavému tématu ještě několikrát vrátíme.“

Třebaže jsem něco takového tušil, tahle nepředložená zpráva mě uvedla do rozpaků. Když jsem nenašel nikoho, s kým bych se mohl rozdělit o své dojmy, oslovil jsem Prochora Saviče, který seděl naproti mně – zpozoroval jsem totiž, že mě už dlouho sleduje pohledem, v ruce drží Chlup a stále jako by se mi ho chystal podat. Mlčky převzal ode mě Lístek, a když mi podával Chlup, nehtem silně zatrhl článek, na který mě chtěl zjevně upozornit. Byl to podivín, starý mládenec a nemluva, který s nikým z nás neudržoval žádné vztahy, téměř s nikým v kanceláři nemluvil a vždycky měl na všecko svůj názor, ale zásadně ho nikomu nesděloval. Žil osaměle. V jeho bytě skoro nikdo z nás nikdy nebyl.

Hle, co jsem si přečetl v označeném článku v Chlupu:

„Je všeobecně známo, že jsme pokrokoví a humánní a že se v tomto směru snažíme dostihnout Evropu. Ovšem přes veškeré snahy a úsilí našeho listu jsme ještě zdaleka ‚nedozráli‘, o čemž svědčí pobuřující případ, k němuž včera došlo v Pasáži a který jsme předvídali. Do naší metropole přijíždí cizinec, vlastník, a přiváží krokodýla, kterého začne předvádět v Pasáži obecenstvu. Pohotově jsme přivítali toto nové odvětví užitečného průmyslu, jež naší mohutné mnohotvárné vlasti chybělo. Najednou včera o půl páté odpoledne se do podniku zahraničního majitele dostavil jistý neobyčejně tlustý opilec, zaplatil vstupné a hbitě, bez sebemenšího upozornění, vlezl krokodýlovi do tlamy. Tomu nezbývalo, než ho spolknout, třeba jen z pudu sebezáchovy, aby se neudávil. Neznámý se provalil do krokodýlích útrob a hned usnul. Nepůsobil na něho ani křik majitele – cizince, ani nářek jeho vyděšené rodiny, ani výhrůžky, že se majitel obrátí na policii. Z krokodýlích útrob byl slyšet jen chechtot a slib, že dotyčný spráská zvíře důtkami (sic!). Ubohý savec, donucený polknout takovou horu masa, nadarmo prolévá hojné slzy. Nezvaný host je horší než zloděj, ale nehledě na to přísloví drzý návštěvník odmítá opustit krokodýla. Nevíme, jak vysvětlit podobné případy, svědčící o naší nezralosti, které nás očerňují v očích cizinců. Šíře ruské duše tu našla náležité uplatnění. Ptáme se, co hledal nevítaný návštěvník? Teplou komfortní místnost? V našem hlavním městě existuje mnoho krásných domů s levnými a zcela komfortními byty, se zavedenou něvskou vodou a s plynovým osvětlením na schodišti, kde majitelé často zaměstnávají vrátného. Upozorňujeme naše čtenáře i na to, jak barbarsky se chováme k domácím zvířatům: přicestovalý krokodýl pochopitelně stěží naráz stráví takovou horu masa a teď leží jako nafouklá hromada a v nesnesitelných mukách čeká na smrt. V Evropě už dávno soudně postihují ty, kdo nehumánně zacházejí s domácími zvířaty. Navzdory evropskému osvětlení, chodníkům a domovní výstavbě se ještě dlouho nezbavíme zděděných předsudků. ‚Nové domy, ale staré předsudky‘… Dokonce ani domy nejsou nové, přinejmenším schodiště. V našem listu jsme už nejednou připomínali, že na Petrohradské straně v domě kupce Lukjanova je odpočívadlo dřevěného schodiště shnilé, propadlé a už dlouho představuje nebezpečí pro ženu vojáka Afimju Skapidarovou, která u kupce Lukjanova slouží a je nucena často vystupovat po schodech s vodou nebo s otýpkou dříví. Nakonec se naše předpovědi splnily: včera o půl deváté večer se dotyčná propadla i s polévkovou miskou a zlomila si nohu. Nevíme, zda teď kupec Lukjanov schodiště opraví: našinec má dlouhé vedení, ale oběť ruské zabedněnosti už byla odvezena do nemocnice. Právě tak nepřestaneme tvrdit, že domovníci, kteří odklízejí bláto z chodníků na Vyborgské straně, by neměli znečišťovat nohy kolemjdoucích, ale měli by vršit bláto na hromady, jako se to dělá v Evropě při cídění bot atd. atd…“

„Jak to,“ zeptal jsem se a upřel jsem poněkud rozpačitý pohled na Prochora Saviče, „jak to tak…?“

„Co prosím?“

„Považte, místo aby politovali našeho kolegu, litují krokodýla.“

„A co má být, prosím? Dokonce politovali zvíře, savce. Nejsme snad Evropa, prosím? Tam taky krokodýly náramně litujou, checheche!“

Po těch slovech se náš podivín zahloubal do spisů a víc nepromluvil ani slovo.

Chlup i Lístek jsem schoval do kapsy, kromě toho jsem pro večerní rozptýlení svého přítele sebral staré Zprávy a Chlupy, kolik jsem jich jen objevil, a přestože do večera bylo ještě daleko, vytratil jsem se tentokrát dřív z kanceláře, abych pobyl v Pasáži, alespoň zdálky se podíval, co se tam děje, a vyslechl různé názory a proudy. Tušil jsem, že tam bude velká tlačenice, a pro každý případ jsem si vyhrnul límec pláště, protože bůhvíproč jsem se trochu styděl: prostě jsme si dosud nezvykli na publicitu, tak je to. Cítím ale, že nemám právo tlumočit svoje vlastní prozaické dojmy vzhledem k tak pozoruhodné a mimořádné události.

Tentokrát publikuji Zápisky pana X. To nejsem já, ale někdo úplně jiný. Soudím, že nepotřebují žádný další úvod.

Zápisky pana X.

Semjon Ardaljonovič si mě předevčírem podal:

„Prosím tě, Ivane, kdy už vystřízlivíš z těch svých bláznivých fantazií?“

Zvláštní požadavek. Nejsem žádná netykavka, jenom nesmělý člověk, ale teď ze mě udělali blázna. Náhoda tomu chtěla, že jistý malíř namaloval můj portrét a předtím mi řekl: „Koneckonců seš spisovatel…“ Souhlasil jsem tedy, aby mě namaloval, a on ten portrét uveřejnil. Čtu následující popisek: „Přistupte blíž a pohleďte na tu chorobnou tvář blízkou šílenství.“

Dejme tomu, ale přece jen, proč to takhle dává rovnou do novin? Tam má být všecko ušlechtilé, vyžadují se ideály, a tohle…

V krajním případě je možné to naznačit, nějak opsat, je přece stylista. Ale kdepak, to on odmítá. Dneska humor a vybroušený styl mizí a nadávky se považují za vtipy. Necítím se dotčen: člověk nemusí být bůhvíjaký spisovatel na to, aby se zbláznil. Napsal jsem povídku – neotiskli ji. Napsal jsem fejeton – nevzali ho. Nosil jsem do redakcí spoustu všelijakých fejetonů a všude mě odbývali: „Chtělo by to okořenit,“ prohlašovali.

„A čímpak? Snad kari kořením?“ ptám se posměšně.

Dokonce mě ani nepochopili. A tak překládám pro knihkupce z francouzštiny. Píšu reklamy pro obchodníky: „Veliká vzácnost! Černý čaj z vlastních plantáží – extra kvalita!“ Za oslavnou řeč na nebožtíka Petra Matvejeviče jsem shrábl pěkné peníze. Na zakázku knihkupectví jsem sepsal Umění, jak se zalíbit dámám. Takových knížek jsem za celý život vydal asi šest. Chci sebrat Voltairovy bonmoty, ale bojím se, jestli se našim nebudou zdát příliš neslané, nemastné. Kampak dneska s Voltairem! Dnes přichází ke slovu klacek, a ne Voltaire! Lidé by si navzájem povyráželi poslední zuby… A to je celá moje literární činnost. Kromě toho taky bezplatně rozesílám redakcím různá psaní se svým podpisem. Dávám poučení a rady, kritizuju a ukazuju cestu. Do jedné redakce jsem minulý týden poslal dopis – čtyřicátý za poslední dva roky: jenom za známky jsem utratil čtyři rubly. Mám zkrátka hroznou povahu, tak je to.

Myslím si, že ten malíř mě nenamaloval kvůli literatuře, ale kvůli mým dvěma symetrickým bradavicím na čele: prý je to fenomén. Ideje chybí, a tak vyrukoval s fenomény. A jak se mu ty bradavice povedly – jako živé! Tomu se prý říká realismus.

A co se týká šílenství, vloni leckoho prohlásili za blázna. A jakým stylem: „Takový svébytný talent… a nakonec se ukázalo… ostatně, to se dalo dávno předvídat…“ To je ještě poměrně mazané. Z čistě uměleckého hlediska se to dá dokonce pochválit. No a jiní to sesmolili ještě mazaněji. Což o to, dovádět lidi k šílenství, na to jsou u nás mistři, ale ještě nikomu se nepovedlo udělat kohokoliv mudrcem.

Ze všech nejchytřejší je podle mého ten, kdo se alespoň jednou za měsíc sám prohlásí pitomcem – to je dneska hotovej kumšt! Dřív si hlupák přinejmenším jednou za rok uvědomil, že je hlupák, ale teď – omyl! Zamíchali do toho takové věci, že dneska hlupáka od chytráka nerozeznáte! To provedli naschvál.

Vzpomínám na jeden španělský vtip o Francouzech: před dvě stě padesáti lety postavili první blázinec a zavřeli všecky svoje hlupáky do jednoho baráku, aby se ujistili, že sami mají rozum na pravém místě. Jenomže: když někoho zavřete do blázince, ještě nedokážete, že sám máte rozum: „K. se zbláznil, a tudíž my máme pod čepicí.“ Ne, to ještě nic neznamená.

A vůbec, aby to… nějak jsem se dostal do ráže: prskám na všecky strany, dokonce i posluhovačce jsem se zprotivil. Včera ke mně přijde přítel: „Měníš styl,“ povídá, „teď píšeš úsečně. Sekáš to, sekáš – úvodní věta, pak další úvod, potom v uvozovkách něco přidáš a znovu sekáš, sekáš…“

Přítel má pravdu. Se mnou se děje cosi podivného. Povaha se mění a hlava bolí. Začínám vidět a slyšet jakési prapodivné věci. Nejsou to snad hlasy, ale jako by někdo vedle mě šeptal: „Bla bla bla…“

Do háje s tím blábolením! Potřebuju se rozptýlit.

Chtěl jsem se rozptýlit a skončil jsem na pohřbu. Vzdálený příbuzný, kolegiátní rada. Vdova, pět neprovdaných dcer. Co jenom vydají za boty! Nebožtík se staral, ale teď – penzička: nezbude než utáhnout si opasky. Nikdy mě nevítali dvakrát srdečně. Nehrnul bych se k nim ani tentokrát, kdyby to nebyl tak mimořádný případ. Šel jsem společně s ostatními za rakví: nehlásili se ke mně, nosí nos moc vysoko. Moje služební uniforma je namouduši prachmizerná. Dobrých pětadvacet let jsem nebyl na hřbitově – to je mi náramné místo!

Za prvé – zdejší atmosféra. Sjelo se sem asi patnáct nebožtíků.

Pokrývky v různých cenách, dokonce dva katafalky, jednoho generála a nějaké nóbl dámy. Spousta truchlících, hodně předstíraného smutku a hodně neskrývaného veselí. Duchovnímu si nelze stěžovat: zisky, zisky… Ale ta atmosféra… Nechtěl bych být zdejším duchovním.

Nahlížel jsem opatrně do tváří nebožtíků, znám svou přecitlivělost. Mírné, ale i odpudivé výrazy… Celkem vzato, jejich úsměvy nevěstily nic dobrého a u některých to platilo dvojnásobně. Nepotrpím si na to: v noci se mi o nich zdá.

Při obřadu jsem vyšel z kostela na čerstvý vzduch: byl pošmourný, chladný den, ale nepršelo: to víte, říjen… Obešel jsem hroby různých tříd: třetí stojí třicet rublů a všecko je, jak má být, a přitom to tolik neleze do peněz. První a druhá třída – nebožtíky pochovají v kostele a u vchodu, ale to už něco stojí. Ve třetí tentokrát pohřbili asi šest nebožtíků, mezi nimi generála a nóbl dámu.

Nakoukl jsem do hrobů – ta hrůza! Voda, a jaká! Brčálově zelená… a to ještě nebylo všecko! Co chvíli ji hrobník vybíral čerpákem. Zatímco sloužili mši, vyšel jsem ven, za kostelní bránu. Stojí tu chudobinec a opodál restaurace. Není špatná: dá se tu něco zakousnout, a máte… Bylo tu nabito, samí smuteční hosté. Zpozoroval jsem hodně veselí, ale i upřímné účasti. Něco jsem pojedl a popil.

Pak jsem vlastnoručně pomáhal vynášet rakev z kostela na hřbitov. Proč nebožtíci v rakvi tolik ztěžknou? Prý ze setrvačnosti: tělo už ztratilo nad sebou vládu… nebo nějaká podobná hloupost, odporuje to mechanice i zdravému rozumu. Nemám rád, když někdo s všeobecným vzděláním se plete do řešení odborných problémů: u nás to dělají šmahem… Civilisté se míchají do vojenských záležitostí, dokonce do záležitostí polních maršálů, a lidé s technickým vzděláním většinou posuzují filozofické a ekonomické problémy.

Na smuteční hostinu jsem nejel. Mám svou hrdost, a jestliže mě příbuzní přijímali jen z nutnosti, proč bych se vláčel na jejich hostiny, třebaže smuteční? Jenom nechápu, proč jsem zůstal na hřbitově: sedl jsem si na náhrobek a příslušně jsem se zamyslel.

Začalo to moskevskou výstavou. A skončilo to údivem jako obecným tématem. Dospěl jsem k následujícímu závěru:

Je samosebou hloupé všemu se divit, ale mnohem hloupější je nedivit se ničemu – bůhvíproč to patří k dobrému tónu. Ale ve skutečnosti to stěží platí. Podle mého ničemu se nedivit je mnohem hloupější než všemu se divit. A pak: ničemu se nedivit je skoro totéž jako ničeho si nevážit. Hlupák si nedovede vážit ničeho.

„Já si především chci něčeho vážit. Umírám touhou, abych si mohl něčeho vážit,“ řekl mi nedávno jeden můj známý.

„Umírám touhou…“ Panebože, pomyslel jsem si, to bych to slízl, kdybych se to odvážil otisknout!

Upadl jsem do polospánku. Nerad čtu nápisy na náhrobcích, je to věčně jedno a totéž. Na desce vedle mě se válel nedojedený obložený chlebíček: bylo to hloupé a nehodilo se to sem. Smetl jsem ho na zem – nebyl to chléb, ale jen obložený chlebíček. Ostatně, není hřích rozdrobit chleba do půdy, ale na podlahu – to je hřích. Musím si to nalistovat v Suvorinově kalendáři.

Seděl jsem tak dlouho, příliš dlouho, dokonce jsem sklesl na podlouhlý balvan v podobě mramorové rakve. Jak se stalo, že jsem pojednou zaslechl různé hlasy? Zpočátku jsem jim nevěnoval pozornost, cítil jsem se nad to povznesen. Ale rozhovor pokračoval. Slyšel jsem jen tlumené zvuky, jako by rozmlouvající měli ústa zakrytá polštářem, ale přesto mluvili srozumitelně a byli docela blízko. Probral jsem se, posadil se a pozorně jsem naslouchal.

„To je, prosím, vyloučeno, Vaše Excelence. Hlásil jste srdce, já jsem vám přimazal a vy najednou vynesete károvou sedmu. Měl jste předem hlásit, že máte kára.“

„Jakápak to je zábava, hrát po paměti? Kam se podělo kouzlo hry?“

„To nejde, Vaše Excelence, bez domluvy nelze hrát. Měl jste se dohodnout o barvě. Hlásil jste srdce, já vynáším, a vy najednou máte károvou sedmu. Měl jste se předem dohodnout o kárech, prosím.“

„Co tě napadá, to by znamenalo hrát po paměti. A kam se podělo kouzlo hry?“

„Vyloučeno, Vaše Excelence, bez záruky nelze hrát. To by bylo zapotřebí hrát s nějakým ťulpasem a jednou při rozdávání zašvindlovat.“

„Jenomže ťulpase tady neseženeš.“

Ten se nějak naparuje… To je zvláštní a překvapivé. Jeden hlas solidní a důrazný, druhý měkce nasládlý: nevěřil bych, kdybych je neslyšel na vlastní uši. Na smuteční hostině jsem nebyl, a přesto tu hrají preferans… A copak je to za generála? Nebylo pochyb, hlasy vycházely z hrobů. Sklonil jsem se a přečetl jsem nápis na náhrobku: „Zde odpočívá generálmajor Pervojedov, rytíř takových a takových řádů…“ Hm. „Zemřel v srpnu letošního roku ve věku sedmapadesáti let… Pokoj jeho památce!“

Hm, aby to – opravdický generál! Na druhém hrobě, odkud vycházel úlisný hlas, dosud chyběl náhrobek, byla tu jen náhrobní deska. Nejspíš tu leží nějaký nováček, podle hlasu dvorní rada.

„Ochocho!“ ozval se další hlas, asi pět sáhů od generála, vycházející z čerstvého hrobu. Byl to jadrný hlas muže z lidu, ztlumený do laskavého, uctivého tónu. „Ochocho!“

„Ach, už zase škytá!“ rozlehl se povýšený štítivý hlas rozčilené dámy snad z lepší společnosti „To je trest, ležet vedle toho hokynáře!“

„Já neškytal, ani jsem nic nejed, už mám takovou náturu… Vy, milostivá, se ani tady nedokážete zbavit těch svejch kapriců…“

„Tak proč jste si sem lehl?“

„Položila mě sem manželka a moje dětičky, já se nikam necpal. Záhada smrti! Já bych si vedle vás neleh ani za zlatý prase! Ležím si za svý, prosím, soudě podle ceny, přiměřeně svýmu kapitálu. My si můžem dovolit třetí třídu…“

„Nahrabal jste si – zaručeně jste šidil zákazníky…“

„Jak jsem třeba vás moh ošidit, když jste od ledna nezaplatila ani kopejku? Máme to u nás v krámě zapsaný na dřevě, prosím.“

„To je hloupé, tady někomu vyčítat dluhy, náramně hloupé. Běžte nahoru a zeptejte se mé neteře – ta po mně dědila!“

„Kam bych teď chodil a kde bych se ptal? Oba jsme natáhli bačkory a před božím soudem jsme si rovný.“

„Myslíte?“ pohrdavě opáčila nebožka. „Neopovažujte se vůbec se mnou mluvit!“

„Ochocho!“

„A přece má hokynář před milostpaničkou respekt, Vaše Excelence…“

„A proč by neměl mít?“

„To je jasné, Vaše Excelence. Tady je zavedený nový pořádek.“

„A jaký?“

„Vždyť jsme, takříkajíc, nebožtíci, Vaše Excelence.“

„A ták! Ale pořádek musí být.“

„Škoda mluvit – to jste mě utěšili! Jestli to tady dospělo tak daleko, jak to potom vypadá tam nahoře? To jsou mi věci! Přesto jsem poslouchal dál, i když mnou lomcoval vztek.“

„Ne, já bych ještě rád pobyl na světě! Ne… víte… moc rád!“ ozval se nečekaně další hlas kdesi mezi generálem a rozčilenou milostpaničkou.

„Slyšíte, Vaše Excelence? Ten náš zase mele svou. Tři dny mlčí jako ryba a najednou zničehonic spustí: Já bych ještě rád pobyl na světě!“ A s jakou chutí to říká, chichichi!“

„A jak lehkomyslně…“

„Bere ho to, Vaše Excelence. Nadobro usíná, víme, od dubna je tady a najednou: ,Já bych si ještě rád pobyl na světě!‘“

„Je to nuda,“ podotkla Jeho Excelence.

„Máte pravdu, Vaše Excelence. Že bych znovu trochu popíchl sousedku, chichichi?“

„Ne, dovolte. Nesnáším ta náladovou hádavou ženskou. Štěkna je to.“

„A já zas nesnáším vás dva,“ odsekla opovážlivě „štěkna“. „Oba jste k ukousání nudní a neumíte mluvit o ničem ideálním. Já znám o vás jednu historku, Vaše Excelence – nedělejte se, prosím – jak vás jednou ráno lokaj vymetl koštětem zpod cizí manželské postele.“

„Baba mizerná!“ zavrčel generál.

„Matičko zlatá,“ zaúpěl znovu hokynář, „povězte nám, milostivá, a nemějte mi to za zlé – tohle mám za trest či co?“

„Už se zas obrací v hrobě, já to tušila, a ten puch, bože můj!“

„Neobracím se v hrobě, matičko, a nic ze mě netáhne, jsem eště zachovalej… Ale vy, matičko, už se rozkládáte – a proto to z vás táhne, že to není k vydržení dokonce ani na zdejším místě. Jenom ze zdvořilosti mlčím…“

„Ty mě budeš urážet, ohavo? Páchneš na sto honů – a tohle mně…“

„Ochochochocho! Už aby nastal čtyrycátej den po naší smrti… To uslyšíte nad sebou plačtivý hlasy, nářek manželky a tichej pláč dětí…“

„Proč by plakaly? Nabaští se smuteční kaše a odjedou. Ach, kdyby se tak aspoň někdo probudil!“

„Milostivá,“ promluvil úlisný úředník. „Mějte chvilku strpení – nováčci o sobě brzy dají vědět.“

„A jsou mezi nimi mladí?“

„Jsou, milostivá, jsou. Dokonce jeden mladík.“

„Ach, už je nejvyšší čas!“

„Ještě nezačali?“ otázala se Jeho Excelence.

„Dokonce ani předvčerejší nováčci se neprobrali, Vaše Excelence. Jak sám ráčíte vědět, někdy mlčí celý týden. Dobře, že je sem včera, předevčírem a dneska přivezli. Vždyť na deset sáhů kolem tu máme samé loňské nebožtíky.“

„Ano, to je zajímavé.“

„Abyste ráčil vědět, Vaše Excelence, dneska pochovali tajného radu Taraseviče. Poznal jsem všecky po hlase. Znám jeho synovce, spouštěl rakev do hrobu.“

„Hm, a kdepak Tarasevič leží?“

„Vlevo, sotva pět kroků od vás, Vaše Excelence. Skoro u vašich nohou, prosím… Měl byste se s ním seznámit…“

„Hm, a proč já bych měl začít?“

„On začne sám, Vaše Excelence. Dokonce si to bude pokládat za čest, věřte mi. A já…“

„Ach, ach,… ach, co se to se mnou stalo?“ zaslechl jsem náhle čísi nový vyděšený hlásek.

„Nováček, Vaše Excelence, chválabohu, a tak brzy! Jiní mlčí celý týden jako zařezaní…“

„Ach, někdo mladý, jak se zdá!“ vypískla milostpanička.

„Já, já, já… následkem komplikací, a tak najednou!“ zablekotal znovu mladík. „Šulc mi ještě den předtím říkal: ‚Objevily se komplikace‘… a já k ránu – kách! Ach, ach, ach!“

„Nedá se nic dělat, mladý muži,“ poznamenal blahosklonně generál, který se zjevně zaradoval z nového přírůstku. „Hlavu vzhůru! Račte do našeho, takříkajíc, Josafatova údolí. Jsou tu samí dobří lidé, až nás poznáte, oceníte nás. Generálmajor Vasilij Vasiljevič Pervojedov k vašim službám!“

„Ach ne! Ne a ne, já se vůbec ne… Léčil jsem se u Šulce a vyskytly se komplikace… Nejdřív to zasáhlo plíce, kašlal jsem a pak jsem se nachladil: plíce a chřipka… a pak nečekaně… ano, zcela nečekaně…“

„Plíce, říkáte?“ vmísil se mírně do hovoru úředník, jako by chtěl nováčka povzbudit.

„Ano, plíce a hleny a pak to přestalo, ale nemohl jsem dýchat… Víte, a pak…“

„Já vím, já vím. Ale když vás zlobily plíce, měl jste jít spíš k Ekovi a ne k Šulcovi…“

„Abyste věděl, pořád jsem se chystal k Botkinovi a najednou…“

„Botkin by vás svlíkl do naha…“

„Ano, slyšel jsem, že každého prý důkladně prohlédne a k pacientům se chová ohleduplně… A všecko prý uhodne.“

„Jeho Excelence měla na mysli, že je mastný,“ vysvětloval úředník.

„Co vás vede, bere všehovšudy tři rubly a napíše vám recept. Chtěl jsem k němu jít, ano, ano, chtěl jsem, radili mi to… Co myslíte, pánové, mám jít k Ekovi nebo k Botkinovi?“

„Cože? Kam?“ rozkomíhala se mrtvola generála laskavým smíchem. Úředník mu přizvukoval fistulí.

„Milý, veselý chlapče, mám tě ráda!“ zavřískla milostpanička, celá u vytržení. „Kdyby takového vedle mě položili!“

Ne, tohle už je trochu moc! To jsou mi nebožtíci! Ale ještě si poslechnu, co říkají, nesmím se ukvapit se závěry. Ten nováček, ten zelenáč – pamatuju se, že jsem ho zahlédl v rakvi: měl ten nejodpornější výraz na světě, výraz vyděšeného kuřete. Ale sledujme, co bude dál…

Vypukl takový zmatek, že jsem si ani všecko nezapamatoval, protože rázem se mnozí probudili: jeden vysoký úředník, kolegiátní rada, začal debatovat s generálem o projektu nové ministerské subkomise a o následném přesunu úředníků – tím generála pobavil. Přiznávám, i já jsem se dozvěděl mnoho nového, až bylo s podivem, jakými cestami lze získat ve zdejší metropoli povědomost o novinkách v administrativě.

Pak se napůl probral jeden inženýr, ale ještě dlouho blábolil naprosté nesmysly, takže naši známí ho nechali na pokoji a dopřávali mu, aby si do určité doby pohověl. Konečně projevila známky hrobového oživení dáma z lepší společnosti, která měla ráno pohřeb s katafalkem. Úlisný dvorní rada Lebezjatnikov, kterého jsem nenáviděl, soused generála Pervojedova, zazmatkoval a byl překvapen, že tentokrát všichni tak záhy procitli. Přiznávám, i mě to překvapilo. Ostatně, někteří z těch, co se probudili, byli pohřbeni před dvěma dny, například jedna mladičká šestnáctiletá chichotalka, která se smyslně, protivně chichotala.

„Vaše Excelence, tajný rada Tarasevič se probouzí!“ oznamoval ukvapeně Lebezjatnikov.

„Áaa… Cože?“ zašišlal pohrdavě, mlaskavě tajný rada.

V jeho hlase zazníval jakýsi rozmarně posměvačný tón. Zvědavě jsem naslouchal – v poslední době jsem o něm slyšel cosi lechtivého a nejvýš poplašného.

„To jsem, prosím, já, Vaše Excelence, moje maličkost.“

„Co si přejete, co je vám libo?“

„Pouze se chci zeptat na zdraví Vaší Excelence. Z nezvyku se tady každý zpočátku cítí trochu stísněně… Generál Pervojedov by si pokládal za čest, kdyby se mohl seznámit s Vaší Excelencí, a doufá…“

„Neslyšel jsem o něm.“

„Ale prosím vás, Vaše Excelence… Vasilij Vasiljevič Pervojedov…“

„To jste vy?“

„Ne, prosím, Vaše Excelence. Já jsem všehovšudy dvorní rada Lebezjatnikov – k vašim službám. Ale generál Pervojedov…“

„Nesmysl! Žádám vás, abyste mi dopřál klidu.“

„Nechte ho,“ zarazil nakonec sám generál Pervojedov svého odporně horlivého hřbitovního souseda.

„Mějte na zřeteli, Vaše Excelence, že se ještě nevzpamatoval. To on z nezvyku, prosím. Až se vzpamatuje, bude to brát jinak, prosím.“

„Nechte ho,“ opakoval generál.

„Vasiliji Vasiljeviči! Hej, Vaše Excelence!“ vykřikl znenadání z plných plic a se zápalem úplně nový hlas vedle rozmarné milostpaničky: velkopansky smělá módní výslovnost se střídala s troufalým důrazem.

„Už dvě hodiny vás všecky poslouchám. Ležím tady už třetí den – vzpomínáte si na mě, generále? Kliněvič, potkávali jsme se u Volokonských – nevím, proč vás tam taky přijímali.“

„Jakže, hrabě… Cožpak vy taky? A tak mladý… Je mi líto…“

„I mně je to líto, ale, konečně, na tom nesejde… Rád bych i na zdejším místě co nejvíc získal. Jsem jenom černá ovce takzvané lepší společnosti, považují mě za enfant terrible. Můj otec byl nějaký mizerný generál a matku přijali do vyšších kruhů, en haut lieu. Společně s židem Zifelem jsem vloni natiskl padesát tisíc falešných bankovek a pak jsem to na něj píchl. Všecky peníze odvezla Julka Charpentier de Lusignan do Bordeaux. Považte, byl jsem už zasnoubený – Sčevalevské chyběly tři měsíce do šestnácti, ještě byla v penzionátě a dávali jí devadesát tisíc věna. Vzpomínáte, milostivá, jak jste mě před patnácti lety – to jsem byl čtrnáctileté páže – svedla?“

„Ach, to jsi ty, mizero, tebe zrovna pánbůh seslal, jinak se tu…“

„Zbytečně jste vašeho velkoobchodníka podezřívala, že ošklivě páchne… Já jenom mlčel a smál jsem se. To já zapáchám, proto mě pochovali v uzavřené rakvi.“

„Ach, ty bídáku! Ale stejně mám radost. Nevěřil byste, jak tady strádám – není tu žádný vzruch a chybí tu vtip.“

„No ano, hodlám tady zavést něco originálního, Vaše Excelence – nemyslím vás, Pervojedove, ale tajného radu, pana Taraseviče… Ozvěte se! Jsem Kliněvič a vozil jsem vás o půstu k mademoiselle Furi, slyšíte?“

„Slyším vás a věřte, moc mě těší…“

„Nevěřím tomu ani za zlámanou grešli, ale kašlu na to. Především vás chci obejmout, milý staroušku, ale sláva Bohu, nedokážu to. Víte vy, panstvo, co tenhle grand-père provedl? Umřel před třemi nebo čtyřmi dny a představte si, zanechal po sobě celých čtyři sta tisíc erárního dluhu. Ta suma byla určená vdovám a sirotkům a on s ní jako jediný hospodařil, takže osm let na to nikdo nekápl. V duchu vidím, jak všichni protáhli obličeje a jak nebožtíka častují… Svůdná myšlenka, není-liž pravda? Celý rok jsem se divil, že takovému sedmdesátiletému dědkovi, podagristovi, prolezlému dnou, zbývá tolik sil na prostopášnosti – a tohle je rozluštění té hádanky. Všechny ty vdovy a sirotci – už pouhá myšlenka na ně ho ještě víc rozpalovala. Dávno jsem to věděl, nikdo jiný než já, Charpentierová mi to vyzvonila. Když jsem se to dozvěděl, přátelsky jsem ho o Velikonocích oslovil: ‚Dej mi pětadvacet tisíc, jinak na tebe zítra pošlu revizi!‘ A považte, našlo se u něho všehovšudy třináct tisíc, takže, jak se zdá, umřel v pravý čas. Grand-père, grand-père, slyšíte mě?“

„Cher Kliněvič, naprosto s vámi souhlasím, jenomže… zbytečně se pouštíte do takových podrobností. V životě je tolik utrpení, strastí a tak málo odměn… Nakonec jsem se zatoužil uklidnit a doufám, že i tady ledacos vytěžím…“

„Dám hlavu za to, že už vyčenichal Katchen Berestovou!“

„Kterou? Kterou Katchen?“ rozechvěl se vzrušením starcův hlas.

„Leží vlevo, pět kroků ode mě a od vás rovných deset. Už je to pátý den, a kdybyste věděl, grand-père, jaká je to potvora! Z dobré rodiny, vzdělaná, ale hotové monstrum – učiněné monstrum až na půdu! Tam nahoře jsem ji nikomu neukazoval, nechával jsem si ji pro sebe… Katchen, ozvi se!“

„Chichichi!!“ vypískl nakřáplý dívčí hlásek, pichlavý jako bodnutí jehly. „Chichichi!“

„Blon-dý-neč-ka?“ zažblebtal grand-père.

„Chichichi!“

„Už dlouho…“ zablekotal stařec a nemohl popadnout dech, „sním o blondýnečce… asi tak patnáctileté… a obzvlášť v takovém prostředí…“

„Ach, to je netvor!“ zvolala milostpanička.

„Stačí!“ usoudil Kliněvič. „Jak vidím, je to skvělý materiál. Neprodleně to tady rozjedeme. Hlavně abychom vesele strávili čas, co nám ještě zbývá. Kolik nám vlastně zbývá? Hej vy, jakýs takýs ouřado, Lebezjatnikove… Slyšel jsem, že vám tak říkají…“

„Dvorní rada Semjon Jevsejič Lebezjatnikov, k vašim službám. Velice, velice mě těší!“

„Na to vám kašlu, ale vypadá to, že se to vyznáte. Za prvé mi povězte – už od včerejška se tomu nemohu vynadivit – jak to, že tady mluvíme? Jsme přece mrtví, a přesto mluvíme, zdánlivě se hýbáme, ale ve skutečnosti ani nemluvíme, ani se nehýbáme. Co je to za fígl?“

„Kdybyste si přál, barone, Platon Nikolajevič by vám to uměl vysvětlit líp než já.“

„Kdo je to? Neotálejte, k věci…“

„Platon Nikolajevič je náš samorostlý filozof, přírodozpytec a magistr. Vydal několik filozofických spisů, ale už tři měsíce spí, takže ho teď nedokážeme vzbudit. Jednou týdně zamumlá pár slov, ale jsou to bláboly.“

„K věci, k věci!“

„Vykládá to všecko tím nejprostším faktem, totiž že když jsme byli ještě naživu, považovali jsme chybně tamější smrt za skutečnou. Tělo ve zdejším světě zdánlivě ožívá, pozůstatky života se soustřeďují, ale pouze ve vědomí. Takže – neumím to vyjádřit – život pokračuje jakoby ze setrvačnosti. Podle jeho názoru se všecko soustřeďuje kdesi ve vědomí a trvá to dva nebo tři měsíce… Někdy až půl roku… Je tu kupříkladu jeden, co se skoro úplně rozpadl, ale jednou za šest neděl zabručí cosi nesmyslného – ‚bla bla bla‘. I v něm dříme jiskra života…“

„To je dost hloupé. A jak to, že třeba já jsem ztratil čich, a přesto cítím puch?“

„Hm… to je… he he… Tady už se náš filozof pustil do jakýchsi mlhavých úvah. Právě o čichu poznamenal, že zápach, jaký cítíme, je mravní hniloba, he he he! Je to zápach duše a má nás pobídnout, abychom se za ty dva tři měsíce vzpamatovali… Je to prý, takříkajíc, poslední milosrdenství… Jenomže podle mého je tohle všecko mystické blouznění, barone, v jeho situaci naprosto omluvitelné…“

„Stačí! Jsem přesvědčen, že to všecko je hloupost. Hlavní jsou ty dva tři měsíce života a nakonec – bla bla bla. Navrhuji, abychom všichni strávili ty dva měsíce co možná nejpříjemněji, a proto musíme začít jinak, od začátku. Panstvo, navrhuju, abychom odhodili všechen stud!“

„Ano, odhoďme, odhoďme!“ ozvaly se mnohé hlasy, dokonce i ty nové, to znamená, že se mezitím nováčci probudili. Zvlášť ochotně zaduněl bas právě procitlého inženýra. Dívka Katchen se radostně zachichotala.

„Ach, jak toužím odhodit veškerý stud!“ vykřikla nadšeně milostpanička.

„Slyšíte? Když už i milostivá chce odhodit veškerý stud…“

„Ano, tam nahoře jsem se přes všechno přece jen styděla, Kliněviči, ale tady strašně toužím odhodit veškerý stud…“

„Chápu, Kliněviči,“ zahřměl inženýrův bas, „že navrhujete začít zdejší život na novém, rozumném základu…“

„Na to kašlu! S tímhle počkáme na Kudějarova, včera ho přinesli. Až se vzbudí, všechno vám vysvětlí. To je třída, osobnost! Zítra, myslím, přivlečou dalšího přírodovědce, pravděpodobně jednoho důstojníka, a jestli se nemýlím, tak za tři čtyři dny jednoho fejetonistu, možná společně s redaktorem. Ostatně, čert je vem! Jsme dobrá parta a všechno se samočinně vytříbí. Prozatím bych si přál, abychom nelhali. Nic jiného si nepřeju, to je nejdůležitější. Na světě se nedá žít a nelhat, protože život a lež jsou synonyma. Ale tady pro legraci nebudeme lhát. Sakra, hrob přece už něco znamená! Všichni budeme nahlas vyprávět svoje životní příběhy a nebudeme se za nic stydět. Já začnu. Abyste věděli, jsem zvrhlík. Tam nahoře bylo všecko spoutáno shnilými provazy. Pryč s nimi, pryč s pouty! Prožijeme ty dva měsíce v té nejnestoudnější pravdě! Svlékneme se, obnažíme!“

„Obnažíme, obnažíme!“ zakřičely všechny hlasy.

„Strašně toužím se obnažit!“ vyjekla milostpanička.

„Ach, ach… Vidím, že tu bude veselo. Nechci k Ekovi!“

„Ne, já bych hrozně rád ještě pobyl na světě, hrozně rád!“

„Chichichi,“ zachichotala se Katchen.

„Předně nám to nikdo nemůže zakázat… Pervojedov, jak vidím, se zlobí, ale nedosáhne na mě. Souhlasíte, grand–père?‘

„Naprosto souhlasím. S největší radostí, ale pod podmínkou, že první začne vyprávět svou biografii Katchen.“

„Protestuju! Co nejdůrazněji protestuju!“ pronesl rezolutně generál Pervojedov.

„Vaše Excelence!“ zablekotal ztlumeným hlasem spěšně, vzrušeně šejdíř Lebezjatnikov. „Vaše Excelence,“ přesvědčoval generála, „když budeme souhlasit, bude to pro nás výhodnější. Víte, to děvče… a konečně, všecky ty nejrůznější žerty…“

„Dejme tomu, ale…“

„Je to výhodnější, Vaše Excelence, namouduši! Třeba jen na zkoušku…“

„Dokonce ani v hrobě mi nedopřejí klidu!“

„Za prvé vy, generále, hrajete v hrobě preferans, a za druhé, my na vás kaš-le-me,“ slabikoval Kliněvič.

„Vážený pane, žádám vás, abyste se nezapomínal!“

„Cože? Vy na mě nedosáhnete a já vás mohu odsud dráždit jako Julčina mopslíka… A vůbec, panstvo, jakýpak je to generál? To tam nahoře býval generál, ale tady je – bublina!“

„Žádná bublina… Já i tady jsem…“

„Tady shnijete v rakvi a zbude z vás všehovšudy šest mosazných knoflíků.“

„Bravo, Kliněviči, chachacha!“ zavřískaly hlasy.

„Sloužil jsem svému panovníkovi… Mám kord…“

„Můžete jím zapichovat myši… A pak – nikdy jste ho nevytasil.“

„Na tom, prosím, nezáleží. Byl jsem součástí celku.“

„Těch součástí je… a všelijakých.“

„Bravo, Kliněviči, chachacha!“

„Nechápu, co je to kord,“ přiznal se inženýr.

„Utečeme před Prušáky jako myši, nebo nás rozpráší!“ vykřikl neznámý vzdálený hlas, zalykající se nadšením.

„Kord – to je čest!“ vyštěkl generál, ale byl jsem jediný, kdo ho zaslechl. Vypukl zběsilý dlouhotrvající řev, křik a ryk, ale byl slyšet jen nedočkavý jekot milostpaničky. „Rychle, rychle! Ach, kdy už se obnažíme?“

„Ochocho! Tohle je hotová kalvárie,“ houkl muž z lidu a…

Vtom jsem kýchl. Nečekaně a mimoděk, ale výsledek byl překvapivý: všechno ztichlo jako na hřbitově, všechno zmizelo jako sen. Zavládlo vskutku hrobové ticho. Nemyslím, že by se přede mnou zastyděli: rozhodli se přece odhodit veškerý stud! Počkal jsem asi pět minut, ale neozvalo se ani jediné slovo, jediný zvuk. Nedá se předpokládat, že by se nebožtíci polekali případného špicla, který by je udal policii – vždyť co tady zmůže policie? Bezděčně usuzuju, že mají přece jen nějaké tajemství a pečlivě je střeží před námi, smrtelníky.

Moji drazí, ještě vás navštívím, řekl jsem si v duchu a s těmi slovy jsem opustil hřbitov.

Ne, to nesmím připustit: ne, opravdu ne! To blábolení mě nepřivádí do rozpaků (ukázalo se, co je to zač!).

Zvrácenost v takovém místě, poslední zmařené naděje, zvrhlost ochablých hnijících mrtvol – dokonce nešetří ani posledními okamžiky vědomí! Jsou jim dány, darovány, a oni… A potom – na takovém místě! Ne, to nesmím připustit...

Navštívím i jiná oddělení a všude našpicuju uši. Tak tak, je zapotřebí naslouchat všude, abyste si udělali správnou představu, a nejenom na jednom konci. Co když padnu na něco útěšného?

Ale k nim se ještě vrátím. Slíbili, že budou vyprávět svoje životní příběhy a všelijaké anekdoty. Fuj! Ale vrátím se, určitě se tam vrátím: je to věc cti!

Odnesu to do Občana – tam taky uveřejnili portrét jednoho redaktora. Třeba to otisknou.

Jsem romanopisec a napsal jsem, jak se zdá, vlastnoručně jeden „příběh“. Proč říkám „jak se zdá“ – vždyť vím, že jsem ho napsal, ale stále mám pocit, že se kdesi kdysi skutečně stal, a právě v předvečer Vánoc v jakémsi obrovském městě a za krutého mrazu.

Zdá se mi, že v jednom sklepě spal malý, asi šestiletý chlapec – a možná že mu ještě nebylo ani šest let. Ten se ráno probudil ve vlhkém studeném sklepě. Měl na sobě jakýsi vetchý župánek a celý se třásl. Jeho dech se měnil v bílou páru a chlapec seděl v koutě na truhle, z nudy vypouštěl z pusy bílou páru a tím se bavil. Jenomže měl hrozný hlad. Od rána několikrát zamířil ke kavalci, kde na podložce tenké jako palačinka a na jakémsi ranci podloženém pod hlavou spala jeho nemocná matka. Jak se tady ocitla? Nejspíš přijela se svým chlapcem z cizího města a náhle se rozstonala. Majitelku zdejších sklepních koutů sebrala už před dvěma dny policie, nájemníci se rozutekli, byl svátek a zbylý povaleč už celých čtyřiadvacet hodin tady ležel zpitý do němoty, aniž se dočkal svátku. V jiném koutě místnosti sténala revmatickými bolestmi sužovaná osmdesátiletá stařenka, která kdysi kdesi sloužila jako chůva a teď osaměle umírala, vzdychala, prskala a vrčela na chlapce, takže ten už se bál přiblížit k jejímu koutu. Něco k pití sehnal někde v síni, ale nikde nenašel jedinou kůrku a už podesáté se pokoušel vzbudit matku. Ve tmě mu bylo úzko: už dávno se zešeřilo a světla se nerozsvěcovala. Ohmatal matčin obličej a podivil se, že se nemocná nehýbe a je studená jako led. Je tady velká zima, pomyslel si, chvilku postál u matky, ruku položenou na jejím rameni, pak si dýchl na svoje prstíky, aby je zahřál, a nakonec nahmátl na kavalci svou čepici a po špičkách, po paměti vyšel ze sklepa. Byl by odešel už dřív, ale bál se velkého psa, který nahoře na schodech celý den vyl u sousedových dveří. Jenomže pes už tu nebyl, a tak chlapec vyšel na ulici.

Panebože, takové město! Nikdy podobné neviděl. Tam, odkud přijel, panovala celou noc černočerná tma a celou ulici osvětlovala jediná svítilna. Nízké dřevěné domky se zabouchnutými okenicemi… Sotva se smrklo, venku nebylo živáčka, všichni se zavírali v domcích a jenom celé houfy, stovky, snad tisíce psů vyly a štěkaly celou noc. Zato tam bylo teplo a něco k jídlu. „Panebože, já bych jedl,“ povzdychl si. A jaký je tu rachot a klapot, jaké světlo a lidé, koně, kočáry, ale ten mráz! Mrazivá pára se valí z uštvaných koní, z jejich žhavě dýšících tlam, v kyprém sněhu zvoní o kamení podkovy a všichni lidé se strkají. Božínku, já mám strašný hlad, aspoň kousíček chleba kdyby byl, a prsty zebou… Kolem přešel strážce pořádku a odvrátil se, aby si nemusel chlapce všimnout.

Hleďme, znovu ulice – a jaká široká! Tady mě nejspíš umačkají, všichni tu křičí, běží a jedou, a toho světla! A co je tohle? Uf, za velkým oknem je pokoj a uprostřed stojí velký strom se spoustou svíček a sahá až ke stropu, to je vánoční strom, a kolik je na něm zlatých papírků a jablek! Kolem leží panenky a dřevění koníci a po pokoji běhají děti, vyšňořené, čisťounké, smějí se, hrají si, jedí a pijí. Tamhleta holčička se pustila s nějakým chlapcem do tance, ta je ale hezká! A hraje tam hudba, skrz sklo je slyšet. Náš chlapec se dívá, žasne, dokonce se směje, a přitom ho zebou ruce i nohy, prsty na rukách zčervenaly, zdřevěněly, a když jimi pohne, bolí to. Při vzpomínce na ztuhlé prsty se rozpláče a běží dál. Zase vidí za sklem jakýsi pokoj se stromky, ale na stolech jsou mísy různých koláčů, mandlových, červených, žlutých, a u stolů sedí čtyři bohaté paní a každému příchozímu nabízejí koláče. Dveře se netrhnou, dovnitř vchází mnoho pánů. Chlapec se přikradl ke dveřím, otevřel je a vklouzl dovnitř. Všichni na něho začali křičet a mávat. Jedna paní k němu přistoupila, vtiskla mu do ruky kopejku a sama mu otevřela dveře na ulici. Leknutím mu kopejka vyklouzla z ruky a zazvonila o schůdky – ve ztuhlých prstech ji neudržel. Rychle vyběhl ven a nevěděl, kam se vrtnout. Bylo mu zase do pláče, ale bál se, a tak běžel a běžel a dýchal si na prsty. Zesmutněl, najednou mu bylo úzko a cítil se ztracený. Najednou – panebože! Co je zas tohle? Shluk lidí a všichni se dívají… Za oknem sedí tři maličké panenky, oblečené v červených a zelených šatičkách – jako živé! Vedle nich nějaký stařeček jakoby hrál na velké housle, dva další mu stojí po boku, hrají na malé housličky a kývají hlavou do taktu, jeden na druhého hledí a pohybují rty – mluví, ano, mluví, ale přes sklo je není slyšet. Chlapec si zprvu myslel, že jsou živí, ale pak se dovtípil, že to jsou loutky. Nikdy podobné loutky neviděl a netušil, že existují. Měl pláč na krajíčku, ale loutky byly tuze legrační. Vtom ucítil, že ho kdosi zezadu popadl za šos – vedle něho stál velký zlý kluk a z ničeho nic ho praštil do hlavy, strhl mu čepici a nastavil mu nohu. Chlapec upadl a lidé kolem vykřikli. Když se vzpamatoval, vyskočil a upaloval, co mu nohy stačily. Namátkou vběhl do jakéhosi průjezdu, na cizí dvůr a schoval se za hromadu dříví: Tady mě nenajdou, je tu tma, pomyslel si.

Dřepl si a schoulil se, ale strachem nemohl popadnout dech. Náhle zcela nečekaně mu bylo příjemně, ruce i nohy přestaly bolet a ucítil teplo, takové, jako by ležel na peci. Vtom sebou škubl: ach ano, vždyť skoro usnul! Bylo by pěkné tady usnout. Chvilku tu posedím a pak se znovu půjdu podívat na panenky, umínil si a při té vzpomínce se usmál – byly jako živé! Znenadání nad sebou zaslechl zpěv – to jeho maminka zpívala jakousi písničku. „Maminko, já spím, tady se mi krásně spí!“

„Pojďme ke mně ke stromečku,“ zašeptal nad ním náhle jakýsi tichý hlas. Chlapce napadlo, že to je hlas jeho matky, ale ne, nebyla to ona: neviděl, kdo ho zve, ale cítil, jak se nad ním kdosi ve tmě sklonil a vzal ho do náručí. Chlapec k němu vztáhl ruku a… najednou… ach, těch světel! A ten strom! To není jedlička, takové stromy nikdy neviděl. Kde to je? Všecko se blyští, září a kolem jsou samé panenky – ba ne, to jsou chlapci a holčičky, jenomže zářiví, krouží kolem, lítají, líbají ho, berou ho do náručí a nesou s sebou a on letí a vidí, jak se na něho dívá maminka a radostně se usmívá.

„Maminko, maminko! Ach, tady je tak krásně!“ volá na ni chlapec a zase se líbá s dětmi a chtěl by jim co nejrychleji vyprávět o panenkách za sklem.

„Kdo jste, chlapci? Kdo jste, holčičky?“ vyptává se, směje se a ví, že je má rád.

„To je Kristův vánoční strom,“ odpovídají. „Kristus pokaždé ve sváteční den strojí strom pro malé děti, které nemají vlastní stromek.“ A dozvídá se, že všichni ti chlapci a děvčátka bývali také děti jako on, ale že zmrzli ve svých košících, v kterých je rodiče podstrčili na schodiště ke dveřím petrohradských úředníků, jiní se zadusili u čuchonských chův, ve vychovatelně, kam byli dáni na opatrování a stravu, třetí zemřeli u vyschlého prsu svých matek (v době samarského hladu), další se udusili ve vagonech třetí třídy zápachem, a teď jsou z nich andělé u Krista Pána a on je mezi nimi, vztahuje k nim ruce a žehná jim i jejich hříšným matkám… A matky stojí tady stranou a pláčou; každá poznává svého chlapečka nebo holčičku a ti k nim přilétají a prosí je, aby neplakaly, vždyť je jim tady tak dobře…

Ráno našli domovníci za hromadou dříví maličké tělo zmrzlého chlapce, který sem zaběhl, a našli i jeho matku. Ta zemřela ještě dřív a oba se setkali u Pánaboha v nebi.

Proč jsem napsal ten příběh, nevhodný pro rozumný deník, a navíc deník spisovatele? A přitom jsem sliboval především takové příběhy, které se opravdu udály! Jde o to, že jsem cítil, že tohle všecko se mohlo doopravdy stát – a vidím to před sebou – totiž to, co se odehrálo ve sklepě, za hromadou dříví i u Kristova vánočního stromu – jenom nevím, jak vám mám říci, zda se to mohlo stát, nebo ne? Ale proto jsem spisovatel, abych si vymýšlel.

3

Řekl jsem, že jsem nepozorovaně usnul a dokonce jako bych pokračoval v úvahách o stejných věcech. Náhle se mi zdálo, že vsedě beru do ruky revolver a mířím přímo do srdce – ano, do srdce, ne do hlavy; předtím jsem si umínil, že se střelím do hlavy, do pravého spánku. Přiložil jsem revolver k prsům, posečkal jsem vteřinu, dvě a vtom se přede mnou svíčka, stůl i stěna pohnuly a zakymácely. Spěšně jsem vystřelil.

Ve snu někdy padáte z výšky, podřezávají vás nebo bijí. Ale vy nikdy necítíte bolest, ledaže byste se uhodili o pelest – pak pocítíte bolest a téměř vždycky se bolestí probudíte. Tak to bylo i v mém snu: necítil jsem bolest, ale jako by se tím výstřelem všecko ve mně otřáslo a rázem pohaslo a kolem se rozhostila hrozivá tma. Jako bych oslepl a oněměl, a najednou cítím, že ležím naznak na čemsi tvrdém, nic nevidím a nemohu se pohnout. Kolem lidé přecházejí a křičí, kapitán hlaholí basem, bytná ječí – a následuje přeryv a už mě nesou v zavřené rakvi. Vnímám, jak se rakev pohupuje, a uvažuji o tom, a vtom mě zaskočí myšlenka, že jsem umřel, ano, opravdu umřel, vím to a nepochybuji o tom, nic nevidím a nehýbu se, ale přitom cítím a myslím. Vzápětí se s tím smiřuji a jako se to obvykle stává ve snu, odevzdaně přijímám skutečnost.

A hle, už mě zahrabávají do země. Všichni odcházejí, jsem sám, docela sám. Nehýbám se. Když jsem si dřív představoval, jak mě pohřbívají, vždycky jsem s tím spojoval pocit vlhkosti a chladu. I teď jsem ucítil chlad, zejména mě zábly konečky prstů u nohou, ale jinak jsem necítil nic.

Ležel jsem a kupodivu – na nic jsem nečekal, smířlivě jsem chápal, že nebožtík nemá na co čekat. Ale bylo tu vlhko. Nevím, kolik času uplynulo, zdali hodina nebo několik dní, či mnoho dní. Znenadání do mého levého zavřeného oka dopadla kapka vody, která prosákla víkem rakve. Za ní druhá, za další minutu třetí a tak dál a tak dál – pravidelně minutu po minutě. Srdce mi vzplanulo rozhořčením a pocítil jsem fyzickou bolest. To je ta moje rána po výstřelu, napadlo mě, a uvízla v ní kulka… A další kapky dopadaly každou minutu přímo na moje zavřené oko. Vzýval jsem nikoliv hlasem, protože jsem byl němý a bezvládný, ale celou svou bytostí Vládce všeho toho, co se se mnou dělo:

„Ať jsi kdokoliv, jestliže existuješ a existuje-li cosi rozumnějšího než to, co se právě děje, dovol, aby se to uskutečnilo i zde. Jestli se mi mstíš za moji nerozumnou sebevraždu zrůdností a nesmyslností dalšího bytí, věz, že nikdy žádné utrpení, jaké by mě postihlo a trvalo třeba miliony let, by se nevyrovnalo mému němému pohrdání!“

Umlkl jsem. Skoro celou minutu panovalo hluboké ticho, a dokonce dopadla další kapka, ale věděl jsem a věřil, že se záhy nesporně všecko změní. Pojednou se můj hrob otevřel. Totiž já nevím, zda byl rozrytý nebo rozkopaný, ale jakási temná neznámá bytost mě uchopila a vzápětí jsme se ocitli ve volném prostoru. Náhle jsem prozřel: kolem vládla hluboká noc a nikdy, nikdy nebyla taková tma! Letěli jsme prostorem, už vzdáleni od Země. Na nic jsem se svého únosce neptal, ale hrdě jsem čekal. Ujišťoval jsem se, že se nebojím, a trnul jsem radostí při pomyšlení, že nemám strach. Nepamatuji se, jak dlouho jsme letěli, a nedovedu si to představit: všecko probíhalo jako vždy ve snu, kdy překonáváte prostor i čas, zákony bytí i rozumu a zastavujete se jen u toho, po čem touží vaše srdce. Vzpomínám si, že jsem zahlédl v temnotě jednu hvězdičku:

„To je Sirius?“ vyhrkl jsem, ačkoliv jsem se nechtěl na nic vyptávat, ale neudržel jsem se.

„Ne, to je ta hvězda, kterou jsi zahlédl mezi mraky oné noci, když ses vracel domů,“ odpověděla bytost, která mě oblaky unášela. Věděl jsem, že měla lidskou podobu. Kupodivu mi nebyla sympatická, dokonce jsem pociťoval vůči ní silný odpor. Když jsem se střelil do srdce, očekával jsem naprostou nicotu. A zatím jsem se ocitl v rukách bytosti, ovšemže nikoliv lidské, ale která je, existuje. Tudíž existuje záhrobní život, pomyslel jsem si se zvláštní lehkomyslností, vlastní snu, ale v hloubi srdce jsem zůstal sám sebou. Jestliže mám znovu existovat, uvažoval jsem, a žít podle čísi nezvratné vůle, nechci, aby nade mnou někdo zvítězil a porazil mě!

„Ty víš, že se tě bojím, a proto mnou pohrdáš,“ řekl jsem svému společníku – nezdržel jsem se těch ponižujících slov, která obsahovala přiznání, a pocítil jsem své ponížení, jako by mě někdo bodl špendlíkem. Můj společník neodpověděl, ale já poznal, že mnou nepohrdá, ani se mi nevysmívá, a dokonce mě ani nelituje a že naše cesta sleduje jakýsi mně neznámý, tajemný cíl, týkající se pouze mne. Zmocnil se mě strach. Cosi němě, ale trýznivě se přenášelo od mého mlčícího společníka a pronikalo celou mou bytostí. Letěli jsme temnými, neznámými prostory. Už dávno jsem ztratil z očí známá souhvězdí. Věděl jsem, že v nebeských prostorech se vyskytují hvězdy, jejichž paprsky dosáhnou Země za tisíce a miliony let. Možná že už jsme těmi prostory proletěli. Očekával jsem se strašným, mučivým smutkem v srdci, co se bude odehrávat. Vtom mě ovládl jakýsi známý a nevýslovně radostný pocit – uviděl jsem naše Slunce! Uvědomil jsem si, že to nemohlo být naše Slunce, které zrodilo naši Zemi, a že se nacházíme od něho v nekonečné vzdálenosti, ale celým svým já jsem bůhvíproč vnímal, že je to úplně stejné slunce, jako je naše, jeho opakování, jeho dvojník. Moje duše se rozechvěla slastným pocitem nadšení, známá síla světla, které mě zrodilo, se rozezněla v mém srdci a vzkřísila je a poprvé od svého přebývání v hrobě jsem měl pocit, že žiju.

„Jestli je to Slunce, naprosto stejné Slunce jako to naše,“ vykřikl jsem, „kde je potom Země?“ a můj společník ukázal na hvězdu, která se třpytila ve tmě jako smaragd. Letěli jsme přímo k ní.

„Cožpak jsou ve vesmíru myslitelná taková opakování, je snad takový přírodní zákon?… A jestli je tamhle Země, je snad stejná jako naše, úplně stejná, nešťastná, chudá, ale drahá, věčně milovaná, která vzbuzuje stejně mučivou lásku k sobě dokonce i u těch nejnevděčnějších dětí jako naše Země?“ volal jsem, rozechvělý nezadržitelnou, zanícenou láskou k dřívější rodné Zemi, kterou jsem opustil. Přede mnou se mihl obraz ubohé holčičky, které jsem ublížil.

„Všechno uvidíš,“ odpověděl můj společník a v jeho hlase zazněl jakýsi smutek.

Rychle jsme se blížili k planetě. Zvětšovala se před mýma očima, už jsem rozeznal oceán, obrysy Evropy a v mém srdci se rozhořel pocit jakési vznešené, posvátné žárlivosti.

„Jak může existovat taková nápodoba a proč? Miluji a mohu milovat pouze Zemi, kterou jsem opustil, kde zůstaly krůpěje mé krve, když jsem já, nevděčník, výstřelem do srdce ukončil svůj život. Ale nikdy, nikdy jsem tu Zemi nepřestal milovat, dokonce i v té noci, když jsem se s ní loučil, jsem ji miloval ještě trýznivěji než kdy jindy. Existuje trýzeň na té nové Zemi? Na naší Zemi můžeme opravdově milovat jenom trýznivě, skrze utrpení! Jinak to neumíme a jinou lásku neznáme. Chci se trápit, abych mohl milovat. Chci, žíznivě toužím po tom, abych neprodleně mohl s pláčem líbat pouze tu ztracenou Zemi, kterou jsem opustil, a nechci, odmítám žít na nějaké jiné!“

Ale můj společník už mě opustil. Nenadále, nepozorovaně jsem se ocitl v prudkém slunečním svitu uprostřed nádherného, rajského dne na té druhé Zemi. Stanul jsem pravděpodobně na jednom z těch ostrovů, které tvoří na naší Zemi řecké souostroví, nebo někde u pobřeží pevniny, přiléhající k tomuto souostroví. Ó, všechno bylo stejné jako u nás, ale ze všeho vyzařovalo cosi svátečního a velké, posvátné, konečně dosažené vítězství. Laskavé moře tiše pleskalo o břehy a celovalo je se zjevnou, téměř vědomou láskou. Vysoké, překrásné stromy tu stály v plném velkolepém květu a jejich nesčetné lístky – byl jsem si jist – mě vítaly tichým, laskavým šelestem, jako by šepotaly jakási milostná slova. Zdejší pažit se rozhořel pestrými vonnými květinami. Vzduchem poletovala hejna ptáků, kteří nebojácně usedali na moje ruce a ramena a radostně se mě dotýkali milými třepotavými křídly. Konečně jsem zahlédl a seznámil se s obyvateli této šťastné Země. Přišli ke mně sami, obklopili mě a líbali. Děti Slunce, děti svého Slunce – ach, jak byly krásné! Nikdy jsem na naší Zemi takovou krásu nespatřil. Snad jen u našich dětí v prvních letech jejich života by se našel vzdálený, slabý odlesk té krásy. Oči těchto šťastných lidí jiskřily. Jejich tváře vyzařovaly moudrost a jakési klidné poznání, ale byly veselé. Ve slovech i hlasech těchto lidí zněla dětská radost. Při prvním pohledu do jejich tváří jsem všechno, všechno pochopil! To byla Země neposkvrněná dědičným hříchem, žili tu lidé, kteří nezhřešili, žili v ráji, v němž podle podání celého lidstva žili i naši prarodiče, kteří později zhřešili, jen s tím rozdílem, že zdejší Země představovala ráj. Ti lidé se radostně smáli, hrnuli se ke mně a laskali mě; odvedli mě k sobě a každý z nich se mě snažil utěšit. Na nic se mě nevyptávali, jako by už všecko věděli a pokoušeli se co nejrychleji zaplašit z mé tváře smutek.

5

Ano, skončilo to tím, že jsem je všechny svedl. Nevím, jak se to mohlo stát, přesně si to nepamatuju. Sen překlenul tisíciletí a zanechal ve mně jenom celkový dojem. Vím jen, že příčinou všeho jsem byl já. Jako ošklivý svalovec, zárodek moru, který nakazil celé státy, nakazil jsem celou tuhle šťastnou, dříve nevinnou zemi. Lidé se naučili lhát, oblíbili si lež, poznali její půvab. Možná to začalo nevinně, žertem, koketerií, milostnou hrou, snad opravdu zárodkem, ale ten zárodek lži jim pronikl do srdcí a zalíbil se jim. Vzápětí se zrodila smyslnost, ta zrodila žárlivost a ta krutost… Nevím, nepamatuji se, ale brzy, brzičko vytryskla první krev: oni užasli, zhrozili se a začali se rozcházet, rozdělovat. Sdružovali se, ale jedni proti druhým. Začaly výčitky, výtky. Poznali stud a povýšili ho na ctnost. Objevil se pojem cti a každé sdružení vztyčilo svůj vlastní prapor. Začali trápit zvířata a ta se od nich vzdálila do lesů a stala se jejich nepřáteli. Strhl se zápas o oddělení, osamostatnění, osobnost, o mé a tvé. Naučili se mluvit různými jazyky. Poznali a oblíbili si smutek, toužili po utrpení a prohlašovali, že jen utrpením lze dosáhnout Pravdy. Tehdy objevili vědu. Když propadli zlu, začali mluvit o bratrství a humanitě a vstřebali ty ideje. Když se z nich stali zločinci, vynalezli spravedlnost a sepsali si celé zákoníky, aby ji zaštítili, a k zabezpečení těch zákoníků postavili gilotinu. Jen matně si pamatovali, co ztratili, dokonce ani nechtěli věřit, že kdysi byli nevinní a šťastní. Dokonce se vysmívali svému dřívějšímu štěstí a nazývali je snem. Nedovedli si je představit v podobě forem a obrazů, ale kupodivu se stal zázrak: poté co ztratili veškerou víru v dřívější štěstí, které nazývali pohádka, zatoužili být znovu nevinní a šťastní do té míry, že podlehli tužbám svých srdcí jako děti, zbožštili je, vystavěli chrámy a začali se modlit ke své ideji, své touze, ačkoliv nepochybovali o její nesplnitelnosti a neuskutečnitelnosti, uctívali ji se slzami v očích a klaněli se jí. Kdyby se však stalo, že by se mohli navrátit do toho ztraceného, nevinného a šťastného stavu, a kdyby jim ho nečekaně někdo oživil v paměti a zeptal se, zda se k němu chtějí vrátit, nejspíš by odmítli. Odpověděli by: „Třebaže jsme prolhaní, zlí a nespravedliví, my to víme a trápíme se pro to, týráme se a trestáme snad víc než ten milosrdný Soudce, který nás bude soudit a jehož jméno neznáme. Ale máme vědu a jejím prostřednictvím znovu nalezneme Pravdu a pak ji uvědoměle přijmeme. Vědomosti jsou víc než city, poznání života je víc než život. Věda nám dává moudrost, ta odhalí zákony a znalost zákonů štěstí je víc než štěstí.“ Tak mluvili a po těch slovech si každý zamiloval sám sebe víc než svoje bližní a nemohl jednat jinak. Každý tak silně žárlil na svou osobu, že se ze všech sil snažil pokořit a ponížit jiné a v tom spatřoval smysl života. Vzniklo otroctví, dokonce i dobrovolné: slabí se ochotně podřizovali silnějším jen proto, aby jim ti silnější pomáhali utiskovat ty slabší, než byli sami. Vynořili se světci, kteří přicházeli k těm lidem se slzami v očích a rozmlouvali s nimi o jejich krutosti, o ztrátě míry a harmonie, o ztrátě studu. Lidé se jim vysmáli nebo je ukamenovali. Na prazích chrámů tekla krev. Pak se objevili takoví, kteří začali zkoumat, jak by se všichni zase mohli sjednotit tak, aby nikdo nepřestal nejvíc ze všech milovat sám sebe a zároveň aby neškodil nikomu jinému a aby všichni žili v pospolité společnosti. Kvůli téhle myšlence vypukly války. Všichni bojovníci přitom pevně věřili, že věda, moudrost a pud sebezáchovy nakonec lidi donutí sjednotit se v pospolitou, rozumnou společnost, a prozatím, aby se celá věc uspíšila, se „moudří“ pokoušeli vyhladit všechny „nemoudré“ a ty, kteří nechápali jejich ideu, aby nebránili jejímu vítězství. Jenomže pud sebezáchovy rychle ochaboval, objevili se hrdopýškové a požitkáři, kteří žádali rovnou všecko nebo nic. Aby lidé všecko získali, uchylovali se ke zločinu a v případě neúspěchu k sebevraždě. Vznikala náboženství s kultem nebytí a sebezničení v zájmu věčného klidu v nicotě. Nakonec se tihle lidé nesmyslnou činností unavili, v jejich tvářích se zračilo utrpení a hlásali, že v utrpení je krása, protože jen v něm je obsažena idea. Opěvovali utrpení ve svých písních. Chodil jsem mezi nimi, lomil jsem rukama a hořekoval nad nimi, ale miloval jsem je snad ještě víc než dřív, dokud se v jejich tvářích nezračilo utrpení a byli nevinní a tak krásní. Zamiloval jsem si jimi poskvrněnou Zemi ještě víc než v době, kdy byla rájem, a jen proto, že se na ní zrodilo hoře. Ouvej, vždycky jsem miloval hoře a zármutek, ale jen u sebe, a nad nimi jsem slzel a litoval je. Vztahoval jsem k nim ruce a v zoufalství jsem obviňoval, proklínal a přezíral sám sebe. Říkal jsem jim, že to všechno jsem způsobil já, já sám, to já jsem je svedl k nepravostem a rozšířil jsem nákazu a lež! Úpěnlivě jsem je prosil, aby mě ukřižovali, a učil jsem je, jak vyrobit kříž. Nedokázal jsem, nebyl jsem schopen sám sebe zabít, ale chtěl jsem od nich přijmout mučednickou smrt, toužil jsem po ní, po tom, aby při ní byla prolita až do poslední krůpěje moje krev. Ale oni se mi jen smáli a začali mě považovat za blázna. Omlouvali mě, tvrdili, že se jim dostalo jen to, co si sami přáli, a že všecko, co se děje, se stát muselo. Nakonec mi oznámili, že pro ně začínám být nebezpečný a že mě pošlou do blázince, nebudu-li mlčet. Nato mě zachvátil tak veliký smutek, až se mi sevřelo srdce, a cítil jsem, že umřu, a vtom… vtom jsem se probudil.

Bylo už ráno, totiž ještě se nerozednilo, ale bylo kolem šesté hodiny ranní. Probudil jsem se ve známém křesle, moje svíčka zcela dohořela, u kapitána spali a kolem panovalo ticho, tak vzácné v našem bytě. Nejdřív jsem nejvýš udiveně vyskočil z křesla; dosud nikdy se mi nic podobného nestalo, myslím tím i bezvýznamné podrobnosti: nikdy jsem kupříkladu takhle nečekaně neusnul ve svém křesle. Stál jsem a vzpamatovával jsem se – a vtom jsem pohledem zavadil o svůj revolver, nabitý a připravený – ale hbitě jsem ho odstrčil. Ach, živote, živote! Zvedl jsem ruce a vzýval jsem věčnou přírodu – vlastně nevzýval, ale rozplakal jsem se; celou mou bytost ovládlo nezměrné nadšení. Ano – žít a hlásat! Okamžitě jsem se rozhodl, že budu celý život hlásat. Budu, chci – ale co? Pravdu, protože jsem ji viděl v celé její slávě! Od té doby ji hlásám. Kromě toho mám rád víc než ostatní všechny, kteří se mi vysmívají. Nevím proč, nedovedu to objasnit, ale aťsi. Říkají mi, že už teď se pletu, a když je to tak, co bude dál? Pravda pravdoucí: pletu se a možná to bude pořád horší. To se ví, ještě několikrát se spletu, než přijdu na to, jak mám hlásat Pravdu, totiž jakými slovy a činy, protože to je velmi obtížné splnit. Já teď všecko vidím jasně jako den, ale poslyšte: kdo se neplete? A přitom všichni usilují o jedno a totéž, od mudrců až po posledního lapku, jenomže různými cestami. To je stará pravda, ale jedna novinka tu je: nemohu se ani moc splést, neboť jsem poznal Pravdu a vím, že lidé mohou být krásní a šťastní, aniž by ztratili schopnost žít na Zemi. Nechci a nemohu věřit, že by zlo bylo normálním stavem lidstva. Jenže lidé se právě téhle mé víře vysmívají. Jak tomu nemám věřit, když jsem poznal Pravdu – ne že bych ji objevil rozumem, ale viděl jsem ji na vlastní oči a její živý obraz navěky naplnil mou duši. Viděl jsem ji v takové dokonalé celistvosti, že nevěřím, že by nemohla existovat v lidské společnosti. Takže – jak to, že se pletu? Ovšemže se odchýlím, dokonce několikrát, a možná budu promlouvat cizími slovy, jenže jen krátce: živý obraz toho, co jsem viděl, mě bude vždy provázet a vždy mě opraví a zaměří správným směrem. Jsem čilý, svěží, jdu a půjdu třeba tisíce let. Víte, zpočátku jsem chtěl zatajit, že jsem je všechny svedl k nepravostem, ale to byla chyba – první chyba! Ovšem Pravda mi našeptala, že lžu, a ochránila a usměrnila mě. Jenom nevím, jak se dá vytvořit ráj – neumím to totiž vyjádřit slovy. Po probuzení jsem ztratil slova. Přinejmenším ta nejdůležitější, nejpotřebnější. Ale ať: půjdu a budu ustavičně mluvit, protože jsem všecko viděl na vlastní oči, i když to nedokážu převyprávět. Samozřejmě posměváčci to nechápou: „Zdál se mu sen, blouznil, měl halucinace.“ Ech! Copak to je nějaká moudrost? A oni se jí tolik pyšní! Sen? Co je to sen? Není snad celý náš život jenom sen? Povím víc: třebaže se to nikdy neuskuteční a žádný ráj nebude (tohle už chápu) – přesto to budu hlásat. Vždyť je to tak prosté: v jediném dnu, v jediné hodině by se všechno uspořádalo. Hlavně „miluj své bližní jako sebe sama“, to je nejdůležitější a to je vlastně všecko, nic jiného není zapotřebí: hned každému svitne, jak se má zařídit. A to je přece pouze stará pravda, kterou lidé bilionkrát opakovali a četli, a přesto se neujala. „Poznání života je víc než život, znalost zákonů štěstí je víc než štěstí“ – s tím je zapotřebí bojovat! A já budu bojovat. Když budou všichni chtít, všecko se uskuteční.

A tu malou holčičku jsem našel… A půjdu! Půjdu!